These questions are manually filtered from the output of find.py.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_11_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_11._Iyul_~_oktyabr_1905.340146.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 11. Июль ~ октябрь 1905
 | Text size: 2.28 MiB
 | Question candidates: 52
 | Questions:
   | Q: Какое значение в теперешней революции и в общей борьбе пролетариата имеет временное революционное правительство?
   | A: Резолюция съезда разъясняет это, указывая в самом начале на необходимость «возможно более полной политической свободы» и с точки зрения непосредственных интересов пролетариата, и с точки зрения «конечных целей социализма», А полная политическая свобода требует замены царского самодержавия демократической республикой, как признано уже нашей партийной программой.
   | Q: Спрашивается далее, какова должна быть позиция пролетариата вообще по отношению к временному революционному правительству?
   | A: Резолюция съезда отвечает на это прежде всего прямым советом партии распространять в рабочем классе убеждение в необходимости временного революционного правительства.
   | Q: Думают ли конференты, что раз они предположили победу революции, то такие элементы уже исчезли?
   | A: Подобная мысль была бы абсурдом вообще и величайшей политической наивностью, политической близорукостью в частности.
   | Q: В самом деле, что такое революция с марксистской точки зрения?
   | A: Насильственная ломка устарелой политической надстройки, противоречие которой новым производственным отношениям вызвало в известный момент крах ее.
   | Q: В самом деле, что означает отсрочка решения вопроса о бойкоте булыгинской конституции?
   | A: Желание еще поторговаться с самодержавием.
   | Q: Но разве в деревнях царит спокойствие?
   | A: Нет, смута уже налицо и притом в худшем виде.
   | Q: Как держаться по отношению к этой Думе?
   | A: Либеральная демократия дает два ответа на этот вопрос: левое крыло ее, в лице «Союза союзов», т. е. главным образом представителей буржуазной интеллигенции, высказывается за бойкот этой Думы, за то, чтобы в выборах не участвовать и использовать момент для усиленной агитации в пользу демократической конституции на основе всеобщего избирательного права.
   | Q: Может ли социал-демократия поддерживать экспроприацию тех помещичьих земель, которые подвергаются обработке самым интенсивным способом с применением машин, высших культур и т. д.?
   | A: Переход таких земель в руки мелкобуржуазных собственников, как ни важно было бы улучшить их положение, является шагом назад в смысле капиталистического развития данного хозяйства.
   | Q: Будут ли рабочие и крестьяне спрашивать нас: как лучше бы всего ответить на Думу?
   | A: Непременно будут и уже спрашивают.
   | Q: Итак, чего же, наконец, хочет Парвус?
   | A: Когда он советует силой врываться в собрания избирателей, превращать их в рабочие собрания, обсуждать социал-демократические вопросы и восстание, «вместо рассуждений о том, избрать ли Ивана Фомича или Фому Иваныча» (заметьте: «вместо», а не вместе, не наряду), – он советует именно активный бойкот.
   | Q: Перед нами, естественно, ставится теперь вопрос: остановится ли революционное движение на этой, уже достигнутой, ставшей «обычной» и знакомой стадии развития или поднимется на высшую ступень?
   | A: Если только можно отважиться в область оценки столь сложных и необозримых событий, как события русской революции, то мы неизбежно придем к неизмеримо большей вероятности второго ответа на вопрос.
   | Q: Что это значит: создать широкие демократические организации?
   | A: Это может значить одно из двух: или потопление организации социалистов (РСДРП) в организации демократов (этого новоискровцы сознательно проводить не могут, ибо это было бы полным предательством пролетариата) – или же временное соединение между социал-демократами и известными слоями буржуазных демократов.
   | Q: С другой стороны, речь идет только о временном революционном правительстве, ни о чем другом; след., сюда не входит совершенно вопрос хотя бы о «завоевании власти» вообще и т. п. Правильно ли поступил съезд, отстранив этот последний и подобные вопросы?
   | A: Несомненно правильно, ибо таких вопросов политическое положение России отнюдь не выдвигает на очередь дня.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_12_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_12._Oktyabr_1905_~_aprel_1906.340143.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 12. Октябрь 1905 ~ апрель 1906
 | Text size: 2.25 MiB
 | Question candidates: 69
 | Questions:
   | Q: К чему стремится современное крестьянское движение в России?
   | A: К земле и воле.
   | Q: Какие цели преследовала стачка?
   | A: Экономические и политические вместе.
   | Q: Нужно ли продолжать пролетариату экономическую борьбу?
   | A: Безусловно да, об этом нет и быть не может двух мнений среди социал-демократов.
   | Q: Возразят: можно ли выдвинуть программу такого правительства, достаточно полную, чтобы обеспечить победу революции, и достаточно широкую, чтобы создать возможность боевого соединения, чуждого всяких недомолвок, неясностей, умолчаний, лицемерья?
   | A: Я отвечу: такая программа уже всецело выдвинута жизнью.
   | Q: Какую тактику должны мы вести в беспартийных союзах?
   | A: Во-первых, пользоваться всякой возможностью для заведения самостоятельных связей и пропаганды всей нашей социалистической программы.
   | Q: Что означает активный бойкот Думы?
   | A: Бойкот означает отказ от участия в выборах.
   | Q: Итак, для чего же участвовать в выборах и как участвовать в выборах, товарищ Плеханов?
   | A: Не для революционного самоуправления, которое только «сбивает с толку».
   | Q: Каков первый и главный «устой» марксистской теории?
   | A: Тот, что единственным до конца революционным классом современного общества и потому передовым во всякой революции является пролетариат.
   | Q: Вы говорите, что миллионам не нужно насилия против тысяч?
   | A: Вы ошибаетесь, и ошибаетесь оттого, что рассматриваете явление не в его развитии.
   | Q: Что сделал бы народ, если бы истязания Спиридоновой происходили не в застенке?
   | A: Он применил бы насилие по отношению к Аврамову и его свите.
   | Q: Хорошо ли это, что народ применяет такие незаконные, неупорядоченные, непланомерные и несистематические приемы борьбы, как захват свободы, создание новой, формально никем не признанной и революционной, власти, применяет насилие над угнетателями народа?
   | A: Да, это очень хорошо.
   | Q: Почему г. Бланк считает даже не требующим доказательства, что в период «вихря» были забыты все марксистские принципы?
   | A: Потому, что он извращает марксизм в брентанизм, считая не марксистскими такие «принципы», как захват свободы, как создание революционной власти, как применение насилия народом.
   | Q: Кто толкнул в контрреволюцию вашего друга, г-на Струве, и когда?
   | A: Господин Струве был контрреволюционером в 1894 году, когда делал брентановские оговорки к марксизму в своих «Критических заметках».
   | Q: Кто толкает вообще мелкого производителя в товарном хозяйстве на сторону реакции и контрреволюции?
   | A: Его положение между буржуазией и пролетариатом в капиталистическом обществе.
   | Q: Кто распоряжается народным достоянием и народным имуществом?
   | A: Чиновники, Треповы.
   | Q: Какая Дума стремится опереться на народ?
   | A: Не октябристская, ибо октябристам совершенно чуждо такое стремление.
   | Q: Допустимо ли учреждение парламентской фракции без социал-демократических, рабочими организациями выбранных парламентариев?
   | A: Мы полагаем, что нет.
   | Q: Какая же причина вызвала эту быструю и полную победу марксизма именно за последние десятилетия?
   | A: Все развитие современных обществ как в экономическом, так и в политическом отношениях, весь опыт революционного движения и борьбы угнетенных классов подтверждали все более и более правильность марксистских взглядов.
   | Q: Почему же этот зауряднейший полицейский и его обыденнейшая «работа» приобрели вдруг такое необъятно большое значение?
   | A: Потому, что революция сделала необъятно большой шаг вперед, приблизила настоящую развязку.
   | Q: Подумайте: выиграла бы или проиграла русская армия, если бы она включила в свои ряды патриотическую молодежь Маньчжурии?
   | A: Вероятно, проиграла бы, ибо маньчжурские патриоты предали бы россиян японцам.
   | Q: Кто и как созовет это учредительное собрание?
   | A: На это возможен, по мнению «Народной Свободы», троякий ответ: 1) правительство законное (или de facto самодержавное); 2) временное революционное правительство; 3) Государственная дума, как «власть, конкурирующая с властью».
   | Q: Если теперь доказана возможность вооруженного восстания, и недоказуема наперед его безнадежность в смысле успеха, то что же это за возражение: «смоет контрреволюция»?
   | A: Это смешная, по своей слабости, отговорка.
   | Q: Значит ли это, что социалисты хотят отнять у мелких крестьян их земли против их воли?
   | A: Нет, ни один разумный социалист никогда не предлагал такой глупости.
   | Q: Почему запутался так очевидно тов. Плеханов, который некогда умел писать ясно и давать точные ответы?
   | A: Потому, что, неверно оценив декабрьское восстание, он составил себе в корне ошибочное представление о настоящем политическом моменте.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_13_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_13._May-sentyabr_1906.341027.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 13. Май-сентябрь 1906
 | Text size: 1.95 MiB
 | Question candidates: 75
 | Questions:
   | Q: В чем состоит сущность «муниципализации»?
   | A: В передаче помещичьих земель (или точнее: всех земель крупного частновладения) в руки земств или вообще органов местного самоуправления.
   | Q: В чем состоит экономическая основа реставрации на базисе капиталистического способа производства, т. е. не юмористической «реставрации московской Руси», а реставрации по типу французской начала XIX века?
   | A: В положении мелкого товаропроизводителя во всяком капиталистическом обществе.
   | Q: Случайно ли вышло так, что Плеханов стал хвататься за идейное оружие буржуазии против пролетариата?
   | A: Нет, это было неизбежно после того, как Плеханов неверно оценил декабрьское восстание («не нужно было браться за оружие») и стал, не называя вещи своими именами, проповедовать в «Дневниках» поддержку кадетов рабочей партией.
   | Q: Чем отличается капиталистический (и полукапиталистический) способ производства в земледелии?
   | A: Везде и повсюду – развитием аренды.
   | Q: За что оскорбляет буржуазия некоторых социал-демократов, похлопывая их по плечу, как благоразумных?
   | A: За то, что они усердно старались свести движение с пути бланкизма, с пути «декабрьского».
   | Q: Правда ли, что декабрьская борьба была бланкизмом?
   | A: Нет, неправда.
   | Q: Правду ли говорят либеральные буржуа, будто правые социал-демократы усердно старались свести движение с пути и приемов октября и декабря?
   | A: К сожалению, это правда.
   | Q: В чем революционность крестьянской группы?
   | A: Не столько в ее политических требованиях, которые еще далеко не договорены до конца, сколько в ее земельных требованиях.
   | Q: Чего хочет народ, т. е. прежде всего крестьянство?
   | A: Крестьянство хочет земли.
   | Q: Почему хотят «серые» ввести уравнительное пользование землей?
   | A: Потому, что они хотят уничтожить разницу между богатыми и бедными.
   | Q: Но, может быть, кадеты возмущены ложью «Нового Времени»?
   | A: Нисколько.
   | Q: Может ли с.-д. пролетариат поддерживать требования о назначении верховной властью кадетского министерства?
   | A: Нет, не может.
   | Q: Каково будет положение министров, ответственных перед самыми различными учреждениями?
   | A: Фальшивое положение.
   | Q: Как же составлено было правительственное сообщение?
   | A: Как настоящий боевой манифест реакционной монархической партии.
   | Q: С какими партиями или организациями искать сближения?
   | A: ЦК подгоняет, как мы видели, и свои лозунги и рекомендуемые им формы борьбы к уровню «Думы в целом», к уровню кадетов.
   | Q: Каков общий итог этой фактической, внешней истории меньшевистских тактических директив?
   | A: Этот итог ясен: колебание между либерально-монархической буржуазией и революционной буржуазной демократией.
   | Q: Может быть, вы думаете, что задача социалистов – бороться с предрассудками?
   | A: Ошибаетесь: «трудовой социализм» должен подлаживаться к предрассудкам.
   | Q: В чем состоит тот ответ, который миллионы раз давали кадеты нашим товарищам по партии, указывавшим на противоречие между «демократизмом» кадетов и их монархической и пр. программой?
   | A: В том, что тронуть монархию – значит вызвать опасность реставрации.
   | Q: Где те пределы, за которыми Дума или станет игрушкой народных страстей или же, напротив, она оторвется от населения и партий?
   | A: Опасными отношения к Думе со стороны населения будут в том случае, если они будут стихийными.
   | Q: Можно ли поддерживать кадетскую Думу вообще?
   | A: Нет, нельзя, ибо пролетариат должен разоблачать и клеймить каждый шаткий и нетвердый шаг Думы.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_15_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_15._Fevral-iyun_1907.341029.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 15. Февраль-июнь 1907
 | Text size: 2.12 MiB
 | Question candidates: 48
 | Questions:
   | Q: Кто говорил в эпоху первой Думы, что кадеты торгуются за спиной с правительством?
   | A: Большевики.
   | Q: Кто всех энергичнее вел кампанию разоблачений по поводу милюковского визита к Столыпину 15-го января в разгар выборной борьбы (якобы борьбы) партии якобы народной свободы с правительством?
   | A: Большевики.
   | Q: В чем сущность разницы между конституционным и революционным кризисом?
   | A: В том, что первый может быть разрешен на почве данных основных законов и порядков государства, второй же требует ломки этих законов и крепостнических порядков.
   | Q: Каким образом могла бы Дума подчинить себе исполнительную власть?
   | A: Либо легально, на почве данной (или слегка измененной) монархической конституции, либо нелегально, «выходя за пределы сковывающих ее основных законов», свергая старую власть, превращаясь в революционный конвент, во временное правительство и т. п.
   | Q: Чем мотивирует резолюция необходимость поддерживать требование думского или ответственного министерства?
   | A: Тем, что это – «этап в народной борьбе за учредительное собрание», что это – «почва для перехода всей власти в руки народа».
   | Q: Для чего литераторские резолюции против господства интеллигенции?
   | A: Для самоудовлетворения интеллигентов.
   | Q: Чем объясняется «рабочесъездовское» течение в нашей партии?
   | A: Мы можем здесь только вкратце наметить три основные, на наш взгляд, причины: 1) интеллигентски-обывательскую усталость от революции; 2) своеобразие русского с.-д. оппортунизма, исторически развивающегося в направлении подчинения «чисто рабочего» движения влиянию буржуазии; 3) непереваренные традиции октябрьской революции в России.
   | Q: Существуют ли пределы допустимой борьбы на почве раскола?
   | A: Партийно допустимых пределов такой борьбы нет и быть не может, ибо раскол есть прекращение существования партии.
   | Q: Какая критика допустима для членов единой партии?
   | A: Недовольство надо бы было выразить примерно так: бундовцы неправильно поступили, идя в блоке с еврейскими буржуа против социалистов иной нации; в этом поведении сказывается влияние идей мелкобуржуазного национализма и т. д. и т. п.
   | Q: Каковы факты относительно осады меньшевистского ЦК, приведенные т. Абрамовичем?
   | A: Их три: агитация за экстренный съезд, конференция военных и боевых организаций, наконец, «другие организационные вопросы», как выразился т. Абрамович.
   | Q: В чем должно состоять пролетарское расширение и углубление конфликта?
   | A: Конечно, в том, чтобы указывать настоящую арену борьбы и столкновений, вызвавших конфликт, – арену классовой борьбы вообще, а в данном случае – борьбы народа со старой властью.
   | Q: Годились ли кадеты для демократии в 1905 г.?
   | A: Нет.
   | Q: Как же ответила либеральная буржуазия на призыв пролетариата?
   | A: Она ответила повальными воплями против бойкота.
   | Q: А что говорят меньшевики о крестьянской демократии?
   | A: Резолюция ставит рядом и противополагает, как равнозначащие или во всяком случае вполне однородные вещи, «реализм» буржуазии и «аграрные утопии» крестьянства.
   | Q: Чем должны мы руководиться в определении своей думской политики?
   | A: Наша резолюция, отстраняя всякую мысль о вызывании конфликтов ради конфликтов, дает положительное определение «своевременности» в социал-демократическом смысле слова: надо считаться с развивающимся вне Думы, в силу объективных условий, революционным кризисом.
   | Q: Затем, что это такое «последовательные сторонники революции»??
   | A: Очевидно, тут имеется в виду мелкобуржуазная демократия, главным образом, крестьянская, т. е. трудовики (в широком смысле, включая и н.-с. и с.-р.), ибо отличие второй Думы от первой именно таково.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_16_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_16._Iyun_1907_-_mart_1908.341030.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 16. Июнь 1907 — март 1908
 | Text size: 3.11 MiB
 | Question candidates: 77
 | Questions:
   | Q: Есть ли в данную минуту налицо такой широкий и общий подъем, без которого подобный призыв не имеет смысла?
   | A: Конечно, нет.
   | Q: Можно ли найти примеры того, что черносотенцы развратили и сбили с толку сколько-нибудь широкие слои населения?
   | A: Нет.
   | Q: Что такое российский либерально-демократический филистер кадетского и околокадетского лагеря?
   | A: Пустая кишка, полная трусости и надежды, что контрреволюционный помещик сжалится!
   | Q: Почему именно теперь, перед III Думой, известные круги мещанства порождают такие взгляды?
   | A: Потому, что эти круги, покорно меняя свои убеждения вслед за каждым поворотом правительственной политики, верят в октябристскую Думу, т. е. считают выполнимой ее миссию, и спешат приладиться к «октябристским реформам», спешат идейно обосновать и оправдать свое приспособление к октябризму.
   | Q: Когда буржуазия должна будет стать лицом к лицу с организованным рабочим классом – на чьей стороне будет войско?
   | A: Социалистическая рабочая молодежь со всей энергией и пылом, свойственным молодежи, работает над тем, чтобы оно было на стороне народа.
   | Q: Почему избирательный закон и в булыгинскую и в виттевскую Думу давал значительное представительство крестьянству?
   | A: Потому, что держалась еще вера в монархическое настроение деревни.
   | Q: А можно ли ждать от черносотенно-октябристского большинства, от диких помещиков в союзе с капиталистами-хищниками сколько-нибудь сносного решения аграрного вопроса и облегчения положения рабочих?
   | A: В ответ на этот вопрос можно только посмеяться горьким смехом.
   | Q: Как же поставили на своем съезде кадеты вопрос об отношении к октябристам?
   | A: Горстка левых кадетов оказалась состоящей из крикунов, не сумевших даже толком поставить вопроса.
   | Q: Но как же могли найтись с.-д., способные даже теперь говорить о поддержке кадетов?
   | A: Таких с.-д. породило мещанство интеллигенции, мещанство всей русской жизни.
   | Q: Почему же не голосовать эсдекам за Хомякова, который лучше Бобринского?
   | A: Это вопрос целесообразности!
   | Q: Что такое наша «великая» крестьянская реформа, отрезка земли у крестьян, переселения крестьян на «песочки», введение при помощи военной силы, расстрелов и экзекуций новых земельных распорядков?
   | A: Это – первое массовое насилие над крестьянством в интересах рождающегося капитализма в земледелии.
   | Q: Какой механизм переведет тогда новую ренту из кармана фермера в карман землевладельца?
   | A: Механизм свободной конкуренции, ибо получение арендатором не только средней прибыли, но и сверхприбыли (= ренты) привлечет капиталы к необычно прибыльному предприятию.
   | Q: Кто определяет, какие из этих лесов имеют «общегосударственное значение»?
   | A: Конечно, только центральная власть государства, – и, следовательно, в руки ей меньшевистская программа дает гигантскую земельную площадь – 57 млн. дес. в 44 губ. (по Кауфману).
   | Q: Кто определяет, что такое «переселенческий фонд»?
   | A: Конечно, только центральная буржуазная власть.
   | Q: Но что сказали бы эти социалисты человеку, который посоветовал бы рабочей партии агитировать за то, чтобы европейскому муниципалитету дали в собственность доходы действительно крупные, всю ренту с местных земель, всю прибыль с местных почтовых учреждений, с местных железных дорог и т. д.?
   | A: Такого человека сочли бы или сумасшедшим, или «христианским социалистом», по ошибке попавшим к с.-д.
   | Q: Я хотел бы прежде всего спросить, что такое право на землю?
   | A: Право на землю, это – право на труд, это – право на хлеб, это – право на жизнь, это неотъемлемое право каждого человека.
   | Q: Почему же партия народной свободы, называясь партией «народной свободы», не доверяет комитетам, избранным не чиновническим способом, а демократическим путем?
   | A: Вероятно потому, что если комитеты будут избираться таким образом, то, несомненно, в них в громадном большинстве попадут крестьяне, т. с. представители крестьянских интересов.
   | Q: Может быть, тот, что бойкот, необходимый в начале периода конституционных иллюзий, необходим и в конце этого периода?
   | A: Это было бы «игрой ума» в духе «аналогической социологии», а не серьезным выводом.
   | Q: Спрашивается, кто же реализовал, кто воплотил в жизнь эту наибольшую сплоченность, прочность и устойчивость нашей партии?
   | A: Это сделала, создававшаяся больше всего при участии «Искры», организация профессиональных революционеров.
   | Q: Что такое столыпинское аграрное законодательство по 87 статье, это поощрение грабежа общин кулаками, эта ломка старых поземельных отношений в пользу горстки зажиточных хозяев ценою быстрого разорения массы?
   | A: Это – второй крупный шаг массового насилия над крестьянством в интересах капитализма.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_17_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_17._Mart_1908_-_iyun_1909.341031.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 17. Март 1908 — июнь 1909
 | Text size: 2.55 MiB
 | Question candidates: 66
 | Questions:
   | Q: Почему столыпинская аграрная политика может пользоваться «относительным успехом»?
   | A: Потому что в крестьянстве нашем уже давно созданы капиталистическим развитием враждебные классы крестьянской буржуазии и крестьянского пролетариата.
   | Q: Велико ли употребление наемного труда зажиточными крестьянами?
   | A: Если взять средний процент дворов с батраками ко всему числу крестьянских дворов (как обыкновенно делают), то получим очень невысокий процент: 12,9 % в Днепровском уезде Таврической губ., 9 % в Новоузенском уезде Самарской губернии, 8 % в Камышинском уезде Саратовской губ., 10,6 % в Красноуфимском уезде Пермской губ., 3,5 % в 2-х уездах Орловской губ., 3,8 % в 1 уезде Воронежской губ., 2,6 % в 3-х уездах Нижегородской губернии.
   | Q: В чем должно состоять то насильственное устранение средневековой скорлупы, которое стало необходимостью для дальнейшего свободного развития нового хозяйственного организма?
   | A: В уничтожении средневекового землевладения.
   | Q: Признает ли Энгельс действительно конституционными учреждениями реакционные собрания представителей помещиков и капиталистов, поддерживающие абсолютизм в борьбе с революцией?
   | A: Нет.
   | Q: Верно ли, что III Дума есть «фикция конституционного строя»?
   | A: Нет, это неверно.
   | Q: Что получилось у эсеров от неуменья использовать их?
   | A: Только то, что трудовики сделали свое дело чрезвычайно плохо, наделали в тысячу раз больше ошибок, чем получилось бы при воздействии на них партии, шатались и падали чрезвычайно часто.
   | Q: Мыслимо ли это революционное уничтожение помещичьей собственности при сохранении старой надельной собственности крестьян?
   | A: Нет, это немыслимо, и крестьянские депутаты в обеих Думах доказали, что это невозможно.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_18_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_18._Materializm_i_empiriokrititsizm.341032.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 18. Материализм и эмпириокритицизм
 | Text size: 3.09 MiB
 | Question candidates: 56
 | Questions:
   | Q: Какие же органы чувств существовали в эпоху ихтиозавров?
   | A: Очевидно, лишь органы чувств ихтиозавров и им подобных.
   | Q: Спрашивается теперь, есть ли более широкие понятия, с которыми могла бы оперировать теория познания, чем понятия: бытие и мышление, материя и ощущение, физическое и психическое?
   | A: Нет.
   | Q: Но если бы эти люди были последовательны, то они должны были бы поставить дальнейший вопрос: даны ли нам наши собственные вчерашние чувственные восприятия?
   | A: Непосредственно дано нам только одно чувственное восприятие или только одна мысль, – именно та, которую мы мыслим в данный момент.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_19_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_19._Iyun_1909_-_oktyabr_1910.341033.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 19. Июнь 1909 — октябрь 1910
 | Text size: 2.71 MiB
 | Question candidates: 36
 | Questions:
   | Q: Почему, например, большевики в 1906–1907 гг. так часто противопоставляли оппортунистам лозунг: революция не кончилась?
   | A: Потому, что объективные условия были таковы, что о завершении революции в узком смысле слова не могло быть и речи.
   | Q: Кто «ответственен за проведение резолюций» пленума в ЦО?
   | A: Ясно: большинство ЦО, т. е. большевики с поляками; они и ответственны за проведение резолюций пленума – «в сотрудничестве с данными лицами», т. е. с голосовцами и впередовцами.
   | Q: А что такое мелкое производство?
   | A: Самый обычный ответ на этот вопрос состоит в том, что мелкое производство есть такое, которое не употребляет наемного труда.
   | Q: Каковы были объективные условия для непосредственной массовой борьбы?
   | A: На это лучший ответ дает статистика стачек (с подразделением на экономические и политические) и крестьянского движения.
   | Q: Каковы же задачи большевиков по отношению к этой небольшой пока части меньшевиков, ведущей борьбу против ликвидаторства справа?
   | A: Большевики должны, несомненно, стремиться к сближению с этой частью партийцев – с частью марксистской и партийной.
   | Q: Какого рода деятельность предполагает больший размах энергии масс, большее влияние масс на непосредственную политическую жизнь, – парламентская ли деятельность по закону, созданному старой властью, или военная пропаганда, подрывающая сразу и прямиком орудия материальной силы этой власти?
   | A: Подумайте, любезные, и вы увидите, что парламентская деятельность в указанном отношении стоит позади.
   | Q: Но попробуйте поставить вопрос так, как обязательно ставить его марксисту: в чем специфическая особенность политики и тактики русских социал-демократов данного момента?
   | A: Мы должны сохранить и укрепить нелегальную партию, – как и до революции.
   | Q: Что понимается при этом под «законами и постановлениями, которые относятся не к одним только внутренним делам» Финляндии?
   | A: Не приводя всего перечня, занимающего в проекте Столыпина 17 пунктов, мы отметим, что сюда входят и отношения между Финляндией и др. местами империи по таможенной части, и изъятия из финляндских уголовных законов, и железнодорожное дело, и денежная система в Финляндии, и правила о публичных собраниях, и законы о печати в Финляндии, и проч.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_22_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_22._Iyul_1912_-_fevral_1913.344294.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 22. Июль 1912 — февраль 1913
 | Text size: 2.15 MiB
 | Question candidates: 22
 | Questions:
   | Q: Каковы отличия демократизма и либерализма вообще?
   | A: И буржуазный демократ и либерал (все либералы суть буржуазные либералы, но не все демократы суть буржуазные демократы) настроен против старого порядка, абсолютизма, крепостничества, привилегий высшего сословия и т. д., настроен в пользу политической свободы и конституционного «правового» строя.
   | Q: В чем классовая сущность либерализма с точки зрения политики?
   | A: В боязни движения тех же социальных элементов, ибо оно способно подорвать ценимые буржуазией политические привилегии.
   | Q: Для чего ссылается резолюция на «изменение общественно-политических условий»?
   | A: Очевидно, для того, чтобы доказать, обосновать, вывести свой практический вывод: необходимо для нелегальной организации приспособляться к легальному движению.
   | Q: Спрашивается, какие же исторические причины вызвали то, что вопрос решается войной, а не революцией?
   | A: Главная историческая причина этого – слабость, раздробленность, неразвитость, темнота крестьянских масс во всех балканских странах, а также малочисленность рабочих, которые хорошо понимали положение дел и требовали балканской федеративной (союзной) республики.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_23_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_23._Mart-sentyabr_1913.344295.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 23. Март-сентябрь 1913
 | Text size: 1.93 MiB
 | Question candidates: 31
 | Questions:
   | Q: Почему либеральные историки подкрашивают крепостничество и крепостнические реформы?
   | A: Потому, что в деятелях таких реформ они видят приятное им раболепство перед крепостниками, отрадную для них боязнь демократии, близкое им стремление к блоку с реакцией, знакомое им прикрашивание классовой борьбы.
   | Q: Как раз в городах, например, о публичных собраниях объявляют в газетах, – к чему же идиотская волокита «заявлений»??
   | A: Только к тому, исключительно к тому, чтобы доказать власть имущим, что мы-де, кадеты, стоим на «государственной» точке зрения, что мы-де «люди порядка» (т. е. враги демократии), что мы «тоже умеем ценить» чиновническое крючкотворство.
   | Q: Какова историческая причина того, что насущные вопросы Балкан решались войной, руководимой буржуазными а династическими интересами?
   | A: Главная причина – слабость пролетариата на Балканах, а затем реакционные влияния и давления могущественной европейской буржуазии.
   | Q: Какова была роль русских либералов?
   | A: В I и II Думе либералы старались успокоить крестьянина, направить его с пути революционного на так называемый конституционный путь.
   | Q: Необходимо ли единство рабочих?
   | A: Необходимо.
   | Q: Возможно ли единство рабочих без единства рабочей организации?
   | A: Ясно, что невозможно.
   | Q: Что мешает единству рабочей партии?
   | A: Споры из-за ликвидаторства.
   | Q: Мешало ли открытой деятельности в 1904–1907 гг. отсутствие лозунга «борьбы за открытую партию»?
   | A: Нисколько.
   | Q: Верно я указал «основной признак» общенационального или нет?
   | A: Сам г. А. Ерманский вынужден был признать, что я указал именно эту суть дела.
   | Q: Какие же средства борьбы требовали изящные буржуазные делегаты съезда?
   | A: Главным образом два средства: религию и полицию.
   | Q: Если верно, что курс внешней русской политики определяется курсом внутренней (а это безусловно верно), то разве это относится только к реакции?
   | A: Очевидно, что нет.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_24_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_24._Sentyabr_1913_-_mart_1914.344296.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 24. Сентябрь 1913 — март 1914
 | Text size: 2.03 MiB
 | Question candidates: 30
 | Questions:
   | Q: Какое влияние оказал бы, например, на развитие капитализма переход в России всех земель к крестьянам и без всякого выкупа?
   | A: Это был бы не социализм.
   | Q: А кому принадлежит земля в Англии?
   | A: Горстке богачей!
   | Q: Может великорусский марксист принять лозунг национальной, великорусской, культуры?
   | A: Нет.
   | Q: Что такое широкие народные массы?
   | A: Это – неразвитые пролетарии и мелкие буржуа, полные предрассудков мещанских, националистических, реакционных, клерикальных и проч. и проч.
   | Q: Наивные люди спрашивают тогда: как же отличить интеллигентские группки, вредящие рабочему движению, разлагающие его, осуждающие его на бессилие, от тех или той, которая идейно выражает рабочее движение, сплачивая, объединяет и укрепляет его?
   | A: Для отличения есть лишь два средства: теория и практический опыт.
   | Q: На меня нападают за «демагогические приемы», за раскол и т. д. Но как же поступали противники?
   | A: Они всегда обливают грязью большевиков.
   | Q: Верно ли, что о «миновании Россией фазы капитализма» говорили только в 60-х и 70-х годах?
   | A: Нет, это совершенно не верно.
   | Q: Что же вышло с «открытой партией» гг. Мякотиных, Пешехоновых и прочих соратников Михайловского?
   | A: Вышло полное отсутствие всякой партии, полный отрыв от масс «открытой» группы оппортунистов народничества.
   | Q: Во-вторых, можно ли назвать группу сознательных сознательной, если она не умеет просвещать массы?
   | A: Нельзя, господа беспартийцы!
   | Q: Можно ли его «изъять из ведения» государства, как гласит классическая, по рельефному подчеркиванию бессмыслицы, бундовская формулировка?
   | A: Если экономика сплачивает живущие в одном государстве нации, то попытка разделить их раз навсегда для области «культурных» и в особенности школьных вопросов нелепа и реакционна.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_25_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_25._Mart-iyul_1914.344297.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 25. Март-июль 1914
 | Text size: 2.5 MiB
 | Question candidates: 35
 | Questions:
   | Q: Что выиграла страна от думского происшествия 22-го апреля?
   | A: Она выиграла то, что потеряла еще частичку иллюзий, вредных для дела свободы этой страны.
   | Q: В чем же экономическая сущность земельного вопроса в России?
   | A: В буржуазно-демократическом преобразовании России.
   | Q: Дать ответ: «да или нет» на вопрос об отделении каждой нации?
   | A: Это кажется требованием весьма «практичным».
   | Q: Может ли быть свободен народ, угнетающий другие народы?
   | A: Нет.
   | Q: Отделять ли польские дела от русских?
   | A: Думаю, что нам надо быть против отделения.
   | Q: Можно ли говорить серьезно с людьми, явно не умеющими отнестись серьезно к серьезным вопросам?
   | A: Трудно, товарищи, очень трудно!
   | Q: Если цена есть «реализованное меновое отношение», то позволительно спросить: между кем существует это отношение?
   | A: Очевидно, между обменивающимися хозяйствами.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_26_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_26._Iyul_1914_-_avgust_1915.344298.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 26. Июль 1914 — август 1915
 | Text size: 2.56 MiB
 | Question candidates: 34
 | Questions:
   | Q: Чуждо ли нам, великорусским сознательным пролетариям, чувство национальной гордости?
   | A: Конечно, нет!
   | Q: Что же было делать бельгийским социалистам?
   | A: Если они не могли совершить социального переворота вместе с французами и т. д., им надо было подчиниться большинству нации в данный момент и идти на войну.
   | Q: Какой стране желать успеха с точки зрения современной демократии?
   | A: Ясно, что той, успех которой сильнее подтолкнет и более бурно разовьет освободительное движение буржуазии, сильнее подорвет феодализм.
   | Q: Есть ли фактические данные по вопросу о том, как перед настоящей войной и в предвидении ее смотрели социалистические партии на свои задачи и на свою тактику?
   | A: Бесспорно, есть.
   | Q: Каковы, вообще говоря, признаки революционной ситуации?
   | A: Мы наверное не ошибемся, если укажем следующие три главные признака: 1) Невозможность для господствующих классов сохранить в неизмененном виде свое господство; тот или иной кризис «верхов», кризис политики господствующего класса, создающий трещину, в которую прорывается недовольство и возмущение угнетенных классов.
   | Q: Возможно ли соответствие и содействие революционного в буржуазно-демократическом смысле движения в России и социалистического на Западе?
   | A: В этом не сомневался за последнее 10-летие ни один высказывавшийся публично социалист, и движение в австрийском пролетариате после 17 октября 1905 г.
   | Q: Но если нет полного соответствия между делением «по оппортунизму» и делением «по социал-национализму», то не доказывает ли это, что между данными явлениями нет существенной связи?
   | A: Во-первых, не доказывает, как переход отдельных лиц из буржуазии конца XVIII века то на сторону феодалов, то на сторону народа не доказывает, что «нет связи» между ростом буржуазии и французской великой революцией 1789 года.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_31_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_31._Mart-aprel_1917.349772.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 31. Март-апрель 1917
 | Text size: 2.64 MiB
 | Question candidates: 53
 | Questions:
   | Q: Когда можно считать войну своей?
   | A: При полном отказе от аннексий.
   | Q: Но основной вопрос: какой класс ведет войну?
   | A: Класс капиталистов, связанный с банками, никакой другой войны, кроме империалистической, вести не может.
   | Q: Обмен между русскими и немцами за время войны происходил десятки раз. Член государственного совета Ковалевский был обменен на австрийца и т. д. Для богатых людей правительства устраивали обмен не раз. Почему же не хочет нынешнее правительство устроить обмен для эмигрантов?
   | A: Потому, что оно хочет отрезать ряду борцов возможность участвовать в революционной борьбе.
   | Q: Из каких классов состоит русская трудящаяся масса?
   | A: Всякий знает, что из рабочих и крестьян.
   | Q: Составляет ли «русская трудящаяся масса», о которой так неудачно заговорил запутавшийся социал-шовинист, большинство населения России?
   | A: Несомненно, и подавляющее большинство!
   | Q: Но значит ли это, что существующий крупный капитал должен избавить нас от контроля Советов Р. и С. Д. над производством, над синдикатами сахарозаводчиков и т. д.?
   | A: Эта мера – не социализм, это – переходная мера, но осуществление таких мер в связи с существованием Советов Р. и С. Д. сделает то, что Россия одной ногой станет в социализм, одной – потому что крестьянское большинство руководит другой из хозяйственных сторон страны.
   | Q: Какие классовые различия указал Церетели между намеченными им двумя частями буржуазии?
   | A: Ровно никаких.
   | Q: Может ли большинство крестьян в России потребовать и ввести национализацию земли?
   | A: Несомненно, да.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_34_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_34._Iyul-oktyabr_1917.349627.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 34. Июль-октябрь 1917
 | Text size: 2.24 MiB
 | Question candidates: 25
 | Questions:

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_35_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_35._Oktyabr_1917_-_mart_1918.349774.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 35. Октябрь 1917 — март 1918
 | Text size: 1.91 MiB
 | Question candidates: 36
 | Questions:
   | Q: Далее, в чем же проявляется изолированность нашей партии?
   | A: В том, что откалываются отдельные интеллигенты.
   | Q: Чем отличаются социалисты от анархистов?
   | A: Тем, что анархисты не признают власти, между тем как социалисты, и в том числе большевики, стоят за власть в переходное время между тем состоянием, в котором мы находимся, и социализмом, к которому мы идем.
   | Q: В чем же главная причина разрухи?
   | A: Главная причина той разрухи, которая грозит голодом в городах и промышленных местностях, заключается в господстве саботажников, в разрухе экономической, которую эти саботажники поддерживают, обвиняя в ней нас.
   | Q: Что мы должны сделать для того, чтобы устранить голод и анархию?
   | A: Во-первых, сопротивление капиталистов сломить и поставить саботажников в такое положение, чтобы они не могли сопротивляться.
   | Q: Какое значение имеет эта рабочая и крестьянская революция?
   | A: Прежде всего, значение этого переворота состоит в том, что у нас будет Советское правительство, наш собственный орган власти, без какого бы то ни было участия буржуазии.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_37_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_37._Iyul_1918_-_mart_1919.349771.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 37. Июль 1918 — март 1919
 | Text size: 2.81 MiB
 | Question candidates: 35
 | Questions:
   | Q: Обвиняют нас в разрушениях, созданных нашей революцией… И кто же обвинители?
   | A: Прихвостни буржуазии, – той самой буржуазии, которая за четыре года империалистской войны, разрушив почти всю европейскую культуру, довела Европу до варварства, до одичания, до голода.
   | Q: Была ли исторически велика и полезна диктатура пролетариев и мещан в революции 1789 года?
   | A: Ничего подобного.
   | Q: Но что значит не расколоть деревню?
   | A: Это значит – оставить ее под кулаком.
   | Q: И откуда было мелкой буржуазии перейти на нашу точку зрения?
   | A: Нам пришлось осуществлять диктатуру пролетариата в самой ее суровой форме.
   | Q: Почему бы в государственную собственность превращать только крупные имения, а не все земли?
   | A: Либеральная буржуазия достигает этим наибольшего сохранения старины (т. е. наименьшей последовательности в революции) и наибольшей легкости возврата к старому.
   | Q: Что значит, когда говорят, что некоторых продуктов в обрез?
   | A: Это значит, что если бы мы теперь их распределили между всем населением, если бы каждый крестьянин свез все продукты, если бы каждый свел свое потребление несколько ниже сытого, потому что полностью сытым всем быть нельзя, если бы каждый крестьянин добровольно согласился уменьшить свое потребление несколько ниже сытой нормы и все остальное полностью отдать государству и если бы мы все это правильно распределили, – мы продержались бы при уменьшенном питании, но без голода.
   | Q: Если продовольствия недостаточно, – это значит… что это значит?
   | A: Это значит, что если вы разрешите свободу торговли, при недостаточном количестве продуктов, от которых зависит жизнь или смерть населения, вы создадите бешеную спекуляцию, вы создадите то, что цены на продукты вздуются до цены, которая называется монопольной или голодной ценой, и что по этим бешеным ценам смогут удовлетворить себя небольшие верхушки, которые получают доход значительно выше среднего, а громадная масса останется при голоде.
   | Q: Но можно ли разрешить свободную торговлю хлебом?
   | A: В разоренной стране хлеба недостает или достает в обрез, а к тому же железные дороги испорчены войной так, что подвоз идет крайне плохо.
   | Q: И что же мы видим в этих местах, на развалинах Советов?
   | A: Полное торжество капиталистов и помещиков, стон и проклятия в среде рабочих и крестьян.
   | Q: Черная доска отсталых фабрик, после национализации оставшихся образцом разброда, распада, грязи, хулиганства, тунеядства, где она?
   | A: Ее нет.
   | Q: Ну, разве же не настоящий революционер этот Каутский?
   | A: Он всей душой за революцию… только такую, чтобы не было серьезной борьбы, грозящей уничтожением!
   | Q: Ну, что значит этот пигмей – Болгария – против англо-американских сил?
   | A: С военной точки зрения – ничто, а с точки зрения революционной – очень много.
   | Q: Спрашивается, что́ оттолкнуло особенно сильно представителей этого течения от большевиков, от пролетарской революции, несколько месяцев тому назад и что вызывает у них теперь поворот от враждебности к нейтральности?
   | A: Совершенно очевидно, что причиной поворота явился, во-первых, крах германского империализма, связанный с революцией в Германии и других странах, а равно с разоблачением англофранцузского империализма; во-вторых, разоблачение буржуазно-демократических иллюзий.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_38_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_38._Mart-iyun_1919.349631.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 38. Март-июнь 1919
 | Text size: 2.31 MiB
 | Question candidates: 64
 | Questions:
   | Q: Можем ли мы сейчас сломить мировой империализм?
   | A: Если бы мы это сделать могли, мы бы обязаны были это сделать, но вы знаете, что мы это сейчас сделать не можем, как в марте 1917 года не могли сбросить Керенского; мы должны были дожидаться развития советских организаций, работать над этим, а не немедленно восстать против Керенского.
   | Q: Точно так же и теперь, возможна ли наступательная война против всемирного империализма?
   | A: Нет, конечно.
   | Q: Как отличить, действительно ли человек по убеждению в партии или примазался?
   | A: Надо писать на партийном билете – какого числа поступил в партию, не давать партийного билета, пока человек не выдержит искуса, не пройдет школу и т. д.
   | Q: Дальше идет вопрос относительно сельскохозяйственных коммун, можно ли оставлять в них бывших помещиков?
   | A: Это зависит от того, какой помещик.
   | Q: Может ли на советских хозяйствах снова развиваться старое мелкое земледелие?
   | A: Я думаю, вы все согласитесь, что этого быть не может, быть не должно.
   | Q: Даже такого, который нам достался в наследство от смольного периода нашей власти – это был очень плохой аппарат, работавший больше против нас, чем за нас. Но почему такого аппарата нет на Украине?
   | A: Потому, что она не перешла от периода партизанщины и стихийных восстаний к регулярной армии, которая свойственна упрочившейся власти всякого класса, в том числе и пролетариата.
   | Q: Что такое свобода собраний, когда трудящиеся задавлены рабством капитала и работой на капитал?
   | A: Это есть обман, и для того, чтобы идти к свободе для трудящихся, надо сначала победить сопротивление эксплуататоров, а если я выдерживаю сопротивление целого класса, то ясно, что я не могу обещать ни свободы, ни равенства, ни решения большинства для этого класса.
   | Q: Можно ли сразу и прочно объединить десятки миллионов крестьян против капитала, против свободной торговли?
   | A: Вы не можете этого сделать в силу экономических условий, хотя бы крестьяне были вполне свободны и гораздо более культурны.
   | Q: Можем ли мы подойти к этим народам и сказать: «Мы скинем ваших эксплуататоров»?
   | A: Мы этого сделать не можем, потому что они всецело в подчинении у своих мулл.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_39_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_39._Iyun-dekabr_1919.349630.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 39. Июнь-декабрь 1919
 | Text size: 2.15 MiB
 | Question candidates: 54
 | Questions:
   | Q: Более четырех лет длилась империалистическая война, десятки миллионов людей убиты и искалечены – из-за чего?
   | A: Из-за дележа добычи капиталистов, из-за рынков, из-за прибыли, из-за колоний, из-за власти банков.
   | Q: Теперь вопрос стоит таким образом: нужен ли нам блок с украинским крестьянством, нужна ли нам такая же политика, какая нужна была в конце 1917 года и в течение многих месяцев 1918?
   | A: Я утверждаю, что нужна, и поэтому большую часть советских хозяйств нам нужно отдать для фактического раздела.
   | Q: Чего же не хватало Колчаку для победы над нами?
   | A: Не хватало того, чего не хватает всем империалистам.
   | Q: Что такое подавление буржуазии?
   | A: Помещика можно подавить и уничтожить тем, что уничтожено помещичье землевладение и земля передана крестьянам.
   | Q: В этом вопросе, в вопросе о хлебе, о тех муках голода, которые переживает вся промышленная Россия, тут есть ли нам помощь со стороны тех, кто нас упрекает в несоблюдении Конституции, в подавлении буржуазии?
   | A: Нет!
   | Q: А что это значит «уничтожение классов»?
   | A: Все, называющие себя социалистами, признают эту конечную цель социализма, но далеко не все вдумываются в ее значение.
   | Q: К чему привело это господство якобы Учредительного собрания, это якобы демократическое правительство, состоящее из эсеров и меньшевиков?
   | A: К колчаковской авантюре.
   | Q: Почему же это правительство, поддерживаемое со всех сторон, так скоро развалилось?
   | A: Потому, что все их слова, все их дела были только обманом и ложью.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_3_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_3._Razvitie_kapitalizma_v_Rossii.338423.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 3. Развитие капитализма в России
 | Text size: 2.72 MiB
 | Question candidates: 35
 | Questions:
   | Q: На каком основании можем мы вводить вопрос о натуральной форме продукта в теоретическое исследование капиталистического хозяйства, построенного всецело на меновой стоимости продукта?
   | A: Дело в том, что при анализе производства индивидуального капитала вопрос о том, где и как будет продан продукт, где и как будут куплены предметы потребления рабочими и средства производства капиталистами, был отодвигаем, как ничего не дающий для этого анализа и не относящийся к нему.
   | Q: Но как могла создаться такая крупная буржуазия в земледельческом общинном хозяйстве?
   | A: Ответ дают цифры землевладения и землепользования по группам.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_40_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_40._Dekabr_1919_-_aprel_1920.349628.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 40. Декабрь 1919 – апрель 1920
 | Text size: 1.92 MiB
 | Question candidates: 62
 | Questions:
   | Q: А почему же ушли антантовские войска с Севера и из Одессы?
   | A: Да потому, что их солдаты, сами рабочие, чем дальше углубляются в Советскую Россию, тем более решительно отказываются воевать против нас.
   | Q: Чем мы взяли верх над соединенными силами мирового империализма в отношении к Эстляндии, которая всегда видела насилие со стороны царской помещичьей России?
   | A: Тем, что мы доказали наше умение своевременно и добросовестно отказаться от насилия для перехода к мирной политике, завоевав симпатии буржуазного правительства маленького государства, вопреки всей поддержке международного капитала.
   | Q: В чем выражается сейчас господство класса?
   | A: Господство пролетариата выражается в том, что отнята помещичья и капиталистическая собственность.
   | Q: И что же – вы думаете, когда буржуазия сменила феодализм, она смешивала государство с управлением?
   | A: Нет, они такими дураками не были, они говорили, что для того, чтобы управлять, надо иметь людей, умеющих управлять, для этого мы возьмем феодалов и переделаем их.
   | Q: Когда мы 2 марта призывали товарищей дать нам практические подкрепления, что мы получили в ответ?
   | A: Нам в ответ преподносят товарищи с мест заведомо неверные теоретические вещи.
   | Q: Господа в «Лиге наций», слава богу, не темны, они образованнее, пожалуй, наших меньшевиков и эсеров, но что там делается?
   | A: Япония прославляет «Лигу наций», а сама подставляет ножку Америке и т. д.
   | Q: Как учился человек объединяться?
   | A: Сначала через цех, потом по профессии.
   | Q: Мы два года существуем и с чем же это связано?
   | A: В настоящее время это означает больший голод рабочего класса.
   | Q: Обмен машин на хлеб, лен, на другое сырье – может ли он быть неблаготворным для Европы?
   | A: Явно не может не быть благотворным.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_41_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_41._May-noyabr_1920.349775.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 41. Май-ноябрь 1920
 | Text size: 2.88 MiB
 | Question candidates: 60
 | Questions:
   | Q: Может быть, в Германии уже существует советская республика?
   | A: Как будто бы нет!
   | Q: Что представляет собой организованное меньшинство?
   | A: Если это меньшинство действительно сознательно, если оно умеет вести за собой массы, если оно способно ответить на каждый вопрос, становящийся в порядок дня, – тогда оно, в сущности, является партией.
   | Q: Товарищи Таннер и Рамзай говорят нам, что большинство английских коммунистов не согласятся на присоединение, но должны ли мы непременно соглашаться с большинством?
   | A: Совсем нет.
   | Q: Во-первых, что является самой важной, основной идеей наших тезисов?
   | A: Различие между угнетенными и угнетающими нациями.
   | Q: В каком тоне говорит тов. Криспин о расколе?
   | A: Он сказал, что раскол является горькой необходимостью, и долго плакался по этому поводу.
   | Q: Что говорит Криспин о терроре и насилии?
   | A: Он сказал, что это – две вещи разные.
   | Q: Можно ли себе представить какое-либо учреждение, в котором все классы принимали бы в такой же мере участие, как в парламенте?
   | A: Этого нельзя создать искусственно.
   | Q: Существует ли коммунистическая нравственность?
   | A: Конечно, да.
   | Q: Какие парламентские постановления разрешили идти войной против России в помощь Юденичу и Колчаку?
   | A: Таких постановлений не было, и такими действиями Англия нарушила свою собственную конституцию.
   | Q: Что же такое этот «Комитет действия»?
   | A: Этот «Комитет действия», помимо парламента, ставит правительству ультиматум от имени рабочих – это есть переход к диктатуре, и другого выхода из положения нет.
   | Q: Таким образом, что такое Версальский договор?
   | A: Это неслыханный, грабительский мир, который десятки миллионов людей, и в том числе самых цивилизованных, ставит в положение рабов.
   | Q: В чем же заключается эта священная частная собственность?
   | A: Да в том, что цари и капиталисты занимают деньги, а рабочие и крестьяне должны этот долг платить.
   | Q: Кто помогал тогда Врангелю, кто давал ему топливо, военный флот, чтобы держать его в Донецком бассейне?
   | A: Английский и американский флоты.
   | Q: Каков первый и главный «устой» марксистской теории?
   | A: Тот, что единственным до конца революционным классом современного общества и потому передовым во всякой революции является пролетариат.
   | Q: В чем состояло главное отличие периода «революционного вихря» от теперешнего, «кадетского», периода с точки зрения различных приемов политической деятельности, с точки зрения разных методов исторического творчества народа?
   | A: Прежде всего и главным образом в том, что в период «вихря» применялись некоторые особые методы этого творчества, чуждые иным периодам политической жизни.
   | Q: Что сделал бы народ, если бы истязания Спиридоновой происходили не в застенке?
   | A: Он применил бы насилие по отношению к Аврамову и его свите.
   | Q: Хорошо ли это, что народ применяет такие незаконные, неупорядоченные, непланомерные и несистематические приемы борьбы, как захват свободы, создание новой, формально никем не признанной и революционной, власти, применяет насилие над угнетателями народа?
   | A: Да, это очень хорошо.
   | Q: В чем заключалось содержание речей Галлахера и многих его друзей?
   | A: Они говорят нам: мы недостаточно связаны с массами, но возьмите Британскую социалистическую партию, она имеет до сих пор еще худшую связь с массами, она очень слаба.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_42_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_42._Noyabr_1920_-_mart_1921.349629.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 42. Ноябрь 1920 — март 1921
 | Text size: 2.33 MiB
 | Question candidates: 94
 | Questions:
   | Q: Кто потерпел крах – мы или европейская буржуазия?
   | A: Она три года на нас клеветала, считала узурпаторами и бандитами, старалась побороть нас всеми способами и теперь вынуждена признать, что не поборола, и это для нас уже победа.
   | Q: Когда мы в положении страны наиболее хозяйственно слабой, как можно ускорить развитие хозяйства?
   | A: При помощи буржуазного капитала.
   | Q: Что значит торговое преимущество?
   | A: Такой-то фирме дадим договор на первенство, а другим нет.
   | Q: Если мы боролись и успешно победили на фронте войны, то каков был один из мощных, побудительных толчков, удесятерявших наши силы, нашу энергию?
   | A: Сознание опасности.
   | Q: Какие именно меры по улучшению сельского хозяйства и в каком районе надо принять, узаконить?
   | A: В одном районе можно, быть может, сделать шаги по отношению к обязательному обсеменению, в другом может быть подготовлена почва для более энергичного приказа, подобно тому, о котором говорил товарищ, только весной познакомившийся с Алтайской губернией.
   | Q: Подвели ли мы достаточно широкую и солидную базу убеждения под все новые производственные задачи?
   | A: Нет, мы только едва-едва это начали.
   | Q: Я спрашиваю, с точки зрения фракционного выступления: разве человек столь авторитетный, вождь такой крупный, разве ему пристало так выступать против товарищей по партии?
   | A: Я уверен, что 99 %, кроме только передравшихся товарищей, скажет, что так выступать нельзя.
   | Q: Разве знает каждый рабочий, как управлять государством?
   | A: Практические люди знают, что это сказки, что у нас миллионы рабочих профессионально организованных переживают то, что мы говорили, что профессиональные союзы есть школа коммунизма и управления.
   | Q: Кто же говорит союзам: «Вы еще не освободились от цеховой узости, но должны освободиться»?
   | A: Говорит РКП в своей программе.
   | Q: Но если мы, делающие все доступное нашим силам для ускорения этой революции, находимся в положении слабой социалистической республики, на которую нападают империалисты-разбойники, правильна ли наша политика использования розни между ними, чтобы затруднить для них соединение против нас?
   | A: Конечно, такая политика правильна.
   | Q: Убеждены ли они, члены профсоюзов и большинство беспартийных, в необходимости наших новых приемов, наших великих задач хозяйственного строительства, убеждены ли они во всем этом так же, как были убеждены в необходимости все дать для войны, всем пожертвовать ради победы на фронте войны?
   | A: Если так поставить вопрос, то вы должны будете ответить: несомненно, нет.
   | Q: Когда Мартов появился на съезде независимых в Галле и говорил там, не стесненный неприятной ему диктатурой большевиков, обо всем, о чем ему хотелось, то что получилось?
   | A: Получилось то, что через несколько дней речь Мартова очутилась целиком, как лакомое блюдо, в самой реакционной и империалистической печати Англии.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_4_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_4._1898_-_aprel_1901.338426.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 4. 1898 — апрель 1901
 | Text size: 2.15 MiB
 | Question candidates: 56
 | Questions:
   | Q: Каковы же главные вопросы, возникающие при применении к России программы, общей всем социал-демократам?
   | A: Мы сказали уже, что суть этой программы состоит в организации классовой борьбы пролетариата и в руководстве этой борьбой, конечная цель которой – завоевание политической власти пролетариатом и устройство социалистического общества.
   | Q: Что же значит ниспровержение абсолютизма?
   | A: Это значит отказ царя от неограниченной власти; предоставление народу права выбирать своих представителей для издания законов, для надзора за действием чиновников, для надзора за собиранием и расходованием государственных средств.
   | Q: Почему ниспровержение самодержавия должно быть первой задачей русского рабочего класса?
   | A: Потому, что при самодержавии рабочий класс не может широко развить своей борьбы, не может завоевать себе никаких прочных позиций ни в экономической, ни в политической области, не может создать прочных, массовых организаций, развернуть пред всеми трудящимися массами знамя социальной революции и научить их бороться за нее.
   | Q: Так вот, почему же правительство предпочло не вводить промышленные суды, хотя такой закон был уже вполне разработан, а вводить новые законы и новых чиновников – фабричных инспекторов?
   | A: Причина тому совершенно ясная, и рабочим очень важно вполне понять эту причину, потому что на этом примере можно понять всю политику русского правительства по отношению к рабочему классу.
   | Q: Отчего это происходит, что крупное фабричное производство всегда ведет к стачкам?
   | A: Происходит это оттого, что капитализм необходимо ведет к борьбе рабочих с хозяевами, а когда производство становится крупным, эта борьба необходимо становится стачечной борьбой.
   | Q: Что придало майским дням в Харькове характер выдающегося события?
   | A: Массовое участие рабочих в забастовке, громадные тысячные собрания на улицах, развертывающие красные знамена, провозглашающие требования, указанные в прокламациях, революционный характер этих требований: 8-часовой рабочий день и политическая свобода.
   | Q: Но спрашивается, от кого же могут требовать рабочие гарантирования неприкосновенности личности и свободы союзов (необходимой, как мы видели, для успеха комиссий)?
   | A: Только от государственной власти, потому что отсутствие неприкосновенности личности и свободы союзов зависит от основных законов русского государства, и даже больше того: зависит от формы государственного правления в России.
   | Q: Да, китайцы, действительно, ненавидят европейцев, но только каких европейцев они ненавидят, и за что?
   | A: Не европейские народы ненавидят китайцы – с ними у них не было столкновений, – а европейских капиталистов и покорные капиталистам европейские правительства.
   | Q: Спрашивается, в чем искать выхода и какими средствами добиваться улучшения участи крестьянина?
   | A: От гнета капитала мелкое крестьянство может избавиться, только примыкая к рабочему движению, помогая ему в его борьбе за социалистический строй, за превращение земли, как и других средств производства (фабрик, заводов, машин и пр.), в общественную собственность.
   | Q: Когда рабочие отдельной фабрики, отдельного ремесла вступают в борьбу со своим хозяином или со своими хозяевами, есть ли это классовая борьба?
   | A: Нет, это только слабые зачатки ее.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_6_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_6._Yanvar-avgust_1902.338428.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 6. Январь-август 1902
 | Text size: 3.09 MiB
 | Question candidates: 54
 | Questions:
   | Q: Можно ли ограничиться пропагандой идеи о враждебности рабочего класса самодержавию?
   | A: Конечно, нет.
   | Q: Как достигнуть того, чтобы цеховые организации были возможно менее конспиративны?
   | A: Для этого может быть, вообще говоря, только два пути: либо легализация цеховых союзов (в некоторых странах предшествовавшая легализации социалистических и политических союзов), либо сохранение организации тайной, но настолько «свободной», мало оформленной, lose, как говорят немцы, чтобы конспирация для массы членов сводилась почти к нулю.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_7_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_7._Sentyabr_1902_-_sentyabr_1903.338429.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 7. Сентябрь 1902 — сентябрь 1903
 | Text size: 2.06 MiB
 | Question candidates: 57
 | Questions:
   | Q: А разве нам такой союз нужен, в который входят богатеи, в котором верховодят богатеи?
   | A: Совсем нет.
   | Q: Кому же на пользу идут сыроваренные артели?
   | A: Ясное дело, что прежде всего помещикам и крестьянской буржуазии.
   | Q: Сколько таких, что разоряются и уходят из деревень?
   | A: У нас по всей России считают, как мы видели, не больше двух миллионов средних крестьянских хозяйств.
   | Q: Зачем отпускать народ, когда господам помещикам дешевые работники надобны?
   | A: Чем теснее живет народ, тем выгоднее для помещиков, тем больше нужды, тем дешевле наниматься будут, тем смирнее будут сносить всякие прижимки.
   | Q: Можно ли верить тому, что говорят богатеи?
   | A: Нет.
   | Q: Поставим прямо вопрос и по существу: безусловно ли должна социал-демократия требовать всегда национальной независимости или лишь при известных условиях и при каких именно?
   | A: ППС всегда решала этот вопрос в пользу безусловного признания, и нас нисколько не удивляет поэтому ее нежность к русским социалистам-революционерам, которые требуют федеративных государственных порядков, высказываясь за «полное и безусловное признание права на национальное самоопределение» («Революционная Россия» № 18, статья «Национальное порабощение и революционный социализм»).
   | Q: Спрашивается, мыслима ли такая вещь, чтобы против выбора этими представителями какой-либо одной определенной партии они стали восставать на том основании, что есть известные общие учебные и профессиональные интересы всего студенчества и всего рабочего класса?
   | A: Это было бы все равно, как если бы необходимость борьбы партий оспаривали ссылкой на искусство книгопечатания, приносящее такую пользу всем партиям без различия.
   | Q: Что такое «общеполитическое» движение?
   | A: Движение социалистическое плюс либеральное.
   | Q: В издании 1905 года после слова «смещают» вставлен следующий текст: «Кто объявил войну с японцами?
   | A: Правительство.
   | Q: Спросили народ о том, хочет ли он воевать из-за маньчжурской земли?
   | A: Нет, не спросили, потому что глава государства управляет народом через своих чиновников.
   | Q: Как же отнеслись соц.-револ. к этой смене двух течений социалистической мысли, к борьбе старого русского социализма и марксизма?
   | A: Они просто-напросто пытались уклоняться, покуда можно было, от разбора вопроса по существу.
   | Q: А что это значит – «заработки»?
   | A: Это значит работа в чужих людях, работа по найму.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_8_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_8._Sentyabr_1903_-_sentyabr_1904.338430.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 8. Сентябрь 1903 — сентябрь 1904
 | Text size: 3.0 MiB
 | Question candidates: 61
 | Questions:
   | Q: Но я спрашиваю, существует ли в ЦО пропорциональное представительство?
   | A: Состав ЦО таков: 1 на 4, и то этот один не принадлежит ни к большинству, ни к меньшинству.
   | Q: В-1-х, законно ли было назначение Ру в члены Совета от редакции, хотя Ру не был членом редакции?
   | A: Я думаю, что законно.
   | Q: Из-за чего же борется теперь не на жизнь, а на смерть русский рабочий и крестьянин с японцами?
   | A: Из-за Маньчжурии и Кореи, из-за этой новой земли, захваченной русским правительством, из-за «Желтороссии».
   | Q: Каким рабочим «ничего не говорит имя Струве» (и имя «Освобождения», названного в резолюции т. Плеханова рядом с именем г. Струве)?
   | A: Таким, которые до последней степени мало знакомы или вовсе незнакомы с «либеральными и либерально-демократическими течениями» в России.
   | Q: Неужели мы боролись на съезде с Акимовыми за те ошибки, которые они делали два года тому назад в «Рабочем Деле»?
   | A: Если бы мы поступали так, то мы были бы круглыми идиотами.
   | Q: За что осмеивали фразу т. Кричевского?
   | A: За то, что он оправдывал ошибку известной части социал-демократов в вопросах тактики, неуменье правильно поставить политические задачи, – пошлостью, выдаваемой за философию.
   | Q: Почему не нужны нам были раньше уставы?
   | A: Потому что партия состояла из отдельных кружков, не связанных вместе никакой организационной связью.
   | Q: Есть ли остатки крепостного права??
   | A: И да и нет.
   | Q: Но какая же польза русскому народу от этих новых земель, приобретение которых стоило столько крови и жертв и будет стоить еще гораздо больше?
   | A: Русскому рабочему и крестьянину война сулит новые бедствия, потерю бездны человеческих жизней, разорение массы семей, новые тягости и налоги.

Book Lenin_Ulyanov_Polnoe_sobranie_sochineniy_v_55-ti_tomah_9_Polnoe_sobranie_sochineniy._Tom_9._Iyul_1904_~_mart_1905.340144.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 9. Июль 1904 ~ март 1905
 | Text size: 1.81 MiB
 | Question candidates: 47
 | Questions:
   | Q: Спрашивается, в каком же смысле можно теперь говорить о мире?
   | A: Если понимать под ним очищение идейной борьбы от кооптационной дрязги, то я и сейчас вполне готов согласиться на мир и возобновить свое сделанное в Совете предложение.
   | Q: В чем должна выразиться немедленно поддержка конституционалистов пролетариатом?
   | A: Всего более в том, чтобы утилизировать общее возбуждение для агитации и организации наименее затронутых, наиболее отсталых слоев рабочего класса и крестьянства.
   | Q: Разве мы не должны придавать экономической борьбе политического характера?
   | A: Непременно должны.
   | Q: Разве мы не должны устраивать рабочих демонстраций и в земских собраниях и по поводу земских собраний?
   | A: Непременно должны.
   | Q: Но разве революции делаются в деревнях?
   | A: Носителями революционного движения в новейшей истории давно стали крупные города.
   | Q: Можно ли назначить рабочее движение?
   | A: Нет, нельзя, потому что оно слагается из тысячи отдельных актов, порождаемых переворотом в общественных отношениях.
   | Q: Какая сила сдерживает эту жгучую потребность немедленной расправы с издевающимися над народом буржуями и их лакеями?
   | A: Сила организации и дисциплины, сила сознания, сознания того, что индивидуальные убийства нелепы, что не настал еще час серьезной, народной, революционной борьбы, что нет подходящей для этого политической конъюнктуры.
   | Q: Были ли жирондисты изменниками делу великой французской революции?
   | A: Нет.
   | Q: Вот вам еще пояснение: являются ли новоискровцы изменниками делу пролетариата?
   | A: Нет.
   | Q: Как быть партии, если Совет уклоняется от исполнения своей обязанности?
   | A: В уставе немецкой социал-демократической партии на этот вопрос дан прямой ответ, именно: созывает съезд тогда не высшее правление партии, а особая, не зависимая от правления, контрольная комиссия.
   | Q: Какие классы могут быть реальным носителем этой «революции»?
   | A: Пролетариат и беднейшее крестьянство.
   | Q: Для партии решается вопрос жизни, вопрос чести и достоинства: существует ли она как идейная и реальная сила, способная разумно организовать себя настолько, чтобы выступить действительной руководительницей революционного рабочего движения нашей страны?
   | A: Всем своим образом действий заграничное меньшинство говорит: нет!

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie1._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 1. 1893–1894
 | Text size: 3.61 MiB
 | Question candidates: 79
 | Questions:
   | Q: Во-первых, нам интересно бы спросить народника, кто у нас «воспользовался победой над крепостным правом», над «стародворянским наслоением»?
   | A: Вероятно, не буржуазия.
   | Q: В самом деле, что такое кабала?
   | A: Это – зависимость владеющего своими средствами производства хозяина, вынужденного работать на рынок, от владельца денег, – зависимость, которая, как бы она различно ни выражалась (в форме ли ростовщического капитала или капитала скупщика, который монополизировал сбыт), – всегда ведет к тому, что громадная часть продукта труда достается не производителю, а владельцу денег.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie10._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 10. Март ~ июнь 1905
 | Text size: 1.82 MiB
 | Question candidates: 46
 | Questions:
   | Q: В чем источник мартыновской путаницы?
   | A: В смешении демократического и социалистического переворотам забвении роли промежуточного, между «буржуазией» и «пролетариатом» стоящего народного слоя (мелкобуржуазная масса городской и деревенской бедноты, «полупролетарии», полухозяйчики), в непонимании истинного значения нашей программы-минимум.
   | Q: Но позвольте, какого именно вмешательства хотят помещики?
   | A: Из их программы видно, что исключительно – вмешательства в отношения землевладения и землепользования.
   | Q: Что такое «всенародное учредительное» собрание?
   | A: Это такое собрание, которое, во-первых, действительно выражает волю народа; – для этого нужно всеобщее и т. д. избирательное право и полная гарантия свободы предвыборной агитации.
   | Q: Посмотрите: что такое эти «низы» общества, этот «народ», о котором, наконец, вспомнил наш мудрец?
   | A: Это именно тот многомиллионный мелкобуржуазный городской и крестьянский слой, который вполне способен выступить революционным демократом.
   | Q: Кто является судьей в рассмотрении этого спора между Советом партии и комитетами?
   | A: Да те же комитеты, партия.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie14._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 14. Сентябрь 1906 – февраль 1907
 | Text size: 1.92 MiB
 | Question candidates: 46
 | Questions:
   | Q: Но, спрашивается, правильно ли отчисление Бунда к меньшевикам?
   | A: Конечно, если ЦК утверждает это, мы должны ему верить.
   | Q: Спрашивается, почему от имени ЦК выступают против съезда люди, которые могут говорить только в тоне обиды и почти с всхлипываниями?
   | A: Потому, что слишком уже ясны и просты два основные факта, вызвавшие неизбежность агитации за новый съезд.
   | Q: У нас есть орган ЦК, но нет Центрального Органа, почему?
   | A: Деньги есть, орган ЦК выходит аккуратно, но нет организации и потому нет ЦО.
   | Q: Найдете ли вы сколько-нибудь серьезные и массовые подтверждения того, что большевики идут позади буржуазных революционеров, в зависимости от них?
   | A: Смешно и говорить об этом.
   | Q: Но доказуемо ли вообще положение: «деревня успокоиться не может»?
   | A: И да, и нет.
   | Q: За что идет теперь борьба в России?
   | A: За свободу, т. е. за власть народных представителей в государстве, а не старого правительства.
   | Q: Знаете ли вы, рабочие и крестьяне, кто такой Н. Н. Львов?
   | A: Это – помещик, один из основателей «Союза освобождения», т. е. один из основателей кадетской партии.
   | Q: Не вредят ли соглашения на выборах тому, что нам особенно дорого: «чистоте принципов» социал-демократизма?
   | A: Увы!
   | Q: А что касается борьбы с нарушением закона правительством, то чем же тут помогает соглашение с кадетами?
   | A: Оно не поможет, а повредит, ибо кадеты самая трусливая и самая склонная к предательству оппозиционная партия.
   | Q: Сколько избирателей пройдет через предвыборные собрания?
   | A: Осторожные люди считают, что не более десятой части всего числа избирателей.
   | Q: К чему же сводится таким образом на деле это превращение подпольной революционной борьбы в общенациональную буржуазную революцию?
   | A: К игнорированию или затемнению классовых противоречий, уже вскрытых ходом русской революции.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie2._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 2. 1895–1897
 | Text size: 3.32 MiB
 | Question candidates: 95
 | Questions:
   | Q: Каким образом следовало бы защитить рабочего?
   | A: Рабочие давно уже указали это: ткачи на Никольской фабрике Морозова, во время стачки 1885 г., предъявили требование, между прочим, такое: «установлять доброкачественность или недоброкачественность товара при сдаче его, в случае разногласия, со свидетелями из рабочих, которые работают поблизости, с записью всего этого в товарную приемную книгу».
   | Q: Каким образом получать пособия из штрафного капитала?
   | A: Рабочие должны, по правилам, обращаться с просьбой о пособии к хозяину, который и выдает пособие с разрешения инспекции.
   | Q: Что значит «ставить вопрос о населении на социально-историческую почву»?
   | A: Это значит исследовать закон народонаселения каждой исторической системы хозяйства отдельно и изучать его связь и соотношение с данной системой.
   | Q: Но разве в хозяйственной жизни того строя, который создал протекционизм, нет противоречий?
   | A: Напротив, она вся полна противоречий, и Сисмонди сам отмечал эти противоречия во всем своем изложении.
   | Q: Что удерживало производство в правильных, или почти правильных, пропорциях?
   | A: Спрос, который управлял предложением, предшествовал ему; производство следовало шаг за шагом за потреблением.
   | Q: Каким же образом «прекратить ломку»?
   | A: Прежде всего, разумеется, поддержкой народного… то бишь «патриархального производства», крестьянства и мелкого земледелия вообще.
   | Q: Как можно опровергнуть заявление хозяина, который говорит, что работа, на которую он поставил рабочего сверх урока, «необходима по техническим условиям производства»?
   | A: Никто этого разбирать не будет, проверить заявление хозяина некому.
   | Q: Сколько же рабочих часов в год бывает обыкновенно у русского фабрично-заводского рабочего теперь, т. е. перед введением в действие закона 2 июня 1897 г.?
   | A: Само собою разумеется, что вполне точных сведений об этом нет, потому что нельзя подсчитать числа часов работы у каждого рабочего.
   | Q: Как же будет вестись хозяйство гимназий и управление ими?
   | A: Хозяйство будет, как мы уже видели, смешанное: отчасти натуральное, отчасти денежное.
   | Q: Что это значит, что борьба рабочего класса есть борьба политическая?
   | A: Это значит, что рабочий класс не может вести борьбу за свое освобождение, не добиваясь влияния на государственные дела, на управление государством, на издание законов.
   | Q: К чему же сводится, спрашивается, эта теория Сисмонди о сокращении внутреннего рынка при развитии капитализма?
   | A: К тому, что автор ее, едва попытавшись взглянуть на дело прямо, увернулся от анализа условий, соответствующих капитализму («торговое богатство» плюс крупное предпринимательство в промышленности и земледелии, ибо Сисмонди слова «капитализм» не знает.
   | Q: В чем состояло сходство учения Сисмонди с новой теорией по этим вопросам?
   | A: В том, что Сисмонди указал на противоречия, свойственные капиталистическому накоплению.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie20._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 20. Ноябрь 1910 ~ ноябрь 1911
 | Text size: 2.18 MiB
 | Question candidates: 29
 | Questions:
   | Q: В чем сказывались переживания крепостного права?
   | A: Больше всего и яснее всего в том, что в России, стране по преимуществу земледельческой, земледелие было за это время в руках разоренных, обнищалых крестьян, которые вели устарелое, первобытное хозяйство на старых крепостных наделах, урезанных в пользу помещиков в 1861 году.
   | Q: Как хочет переделать старые деревенские порядки столыпинское правительство?
   | A: Оно хочет ускорить полное разорение крестьян, сохранить помещичьи земли, помочь ничтожной кучке богатых крестьян «выйти на хутора», оттягать как можно больше общинной земли.
   | Q: А может ли быть в классовом обществе внеклассовая партия?
   | A: По всей вероятности, вы догадываетесь, что нет.
   | Q: Что делал г. Тесленко и его единомышленники?
   | A: Налаживали, в пределах своих сил и соответственно своей «специальности» общественной работы, те же выборы.
   | Q: В чем причина существования фракций в РСДРП?
   | A: В том, что они – продолжение раскола 1903–1905 годов.
   | Q: Мы спрашиваем любого не зараженного заграничной дипломатией социал-демократа: какого политического доверия заслуживают люди, путающиеся в таких противоречиях?
   | A: Они заслужили тех поцелуев, которыми публично награждал их «Голос», и только.
   | Q: А как же сделать, чтобы «Думу» нельзя было разогнать?
   | A: Нельзя этого сделать, не разрушив царской монархии.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie21._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 21. Декабрь 1911 – июль 1912
 | Text size: 2.69 MiB
 | Question candidates: 48
 | Questions:
   | Q: Почему борьба за 8-часовой рабочий день есть реальное условие достижения свободы на Руси?
   | A: Потому, что опыт показал невозможность свободы без самоотверженной борьбы пролетариата, а таковая борьба неразрывно связана с улучшением условий жизни рабочих.
   | Q: Почему борьба за конфискацию всей помещичьей земли есть реальное условие достижения свободы на Руси?
   | A: Потому, что без коренных мер помощи миллионам крестьян, доведенных Пуришкевичами, Романовыми и Марковыми до неслыханного разорения, мучений и голодной смерти, нелепы, лживы насквозь всякие речи о демократии, о «народной свободе».
   | Q: Какова объективная задача, стоящая перед Россией?
   | A: Завершение смены полукрепостнического хозяйства «культурным капитализмом».
   | Q: Теперь остается поставить заключительный вопрос: в чем разница между Левицким и Мартовым?
   | A: В том, что первый – ликвидатор из молодых, нового поколения, свободный от традиций и воспоминаний о старом.
   | Q: Почему в России и только в России сохранились еще эти средневековые голодовки рядом с новейшим прогрессом цивилизации?
   | A: Потому, что новый вампир – капитал – надвигается на русских крестьян при таких условиях, когда крестьяне связаны по рукам и ногам крепостниками-помещиками, крепостническим, помещичьим, царским самодержавием.
   | Q: Понимают ли либералы под «объединением» слияние партий?
   | A: Нисколько.
   | Q: Двухпалатная система есть ли здоровое условие политической жизни?
   | A: Думаем, что нет.
   | Q: Где же мог еще искать себе союзников Совет объединенного дворянства?
   | A: Только среди ничтожного меньшинства зажиточного крестьянства, «кулаков», «мироедов».
   | Q: А в чем состоит аграрное устройство Англии?
   | A: Старое землевладение, лендлордизм, при новой, свободной, чисто капиталистической аренде.
   | Q: Какая экономическая необходимость вызвала в одной из самых отсталых крестьянских стран Азии распространение самых передовых буржуазно-демократических программ по отношению к земле?
   | A: Необходимость разрушения феодализма во всех его видах и проявлениях.
   | Q: В чем состояли взгляды и действия Биссолати, заставившие изгнать его из партии?
   | A: Биссолати, вопреки многократным решениям партии, дошел до того в поддержке буржуазного министерства, что сам стал почти «министром без портфеля» (т. е., не будучи министром, вел себя, как единомышленник и участник буржуазного министерства).
   | Q: Только реклама могла бы быть и потоньше… И верно ли это, что кадеты преобладали по строгой фракционной дисциплине?
   | A: Неверно, ибо все помнят неоднократные выступления, например, г. Маклакова, обособлявшегося от к.-д. фракции вправо.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie27._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 27. Август 1915 – июнь 1916
 | Text size: 2.63 MiB
 | Question candidates: 33
 | Questions:
   | Q: Следовало ли нашему Центральному Комитету подписывать страдающий непоследовательностью и робостью манифест?
   | A: Мы думаем, что да.
   | Q: Какие же доводы были выдвигаемы против нас колеблющимися?
   | A: Немцы признавали, что мы идем навстречу революционным битвам, но – говорили они – о таких вещах, как братанье в траншеях, политические стачки, уличные демонстрации, гражданская война, не надо кричать на весь мир.
   | Q: Мог ли кто-нибудь, не сойдя с ума, «утверждать наверное», в 1901 году, что решающая борьба с абсолютизмом в России «предстоит непосредственно»?
   | A: Никто не мог, никто не утверждал.
   | Q: Какими же доводами защищает «Рабочее Утро» свою позицию «оборончества» или «социал-шовинизма»?
   | A: Исключительно увертками, исключительно интернационалистскими фразами!!
   | Q: А что это значит: применение капитала к земле?
   | A: Это означает технические изменения в земледелии, интенсификацию его, переход к высшим системам полеводства, усиленное употребление искусственных удобрений, улучшение орудий и машин, рост употребления их, рост употребления наемного труда и т. д.
   | Q: Через десяток-другой лет «мыслимо» ли предположить, чтобы осталось неизменным соотношение силы между империалистскими державами?
   | A: Абсолютно немыслимо.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie30._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 30. Июль 1916 – февраль 1917
 | Text size: 2.1 MiB
 | Question candidates: 43
 | Questions:
   | Q: Спрашивается, могут ли быть социал-демократы вообще против насилия?
   | A: Ясно, что нет.
   | Q: Как именно изменилась конкретная ситуация с 1848–1871 по 1898–1916 гг. (беру крупнейшие вехи империализма, как периода: от испано-американской империалистской войны до европейской империалистской войны)?
   | A: Царизм заведомо и бесспорно перестал быть главным оплотом реакции, во-1-х, вследствие поддержки его международным финансовым капиталом, особенно Франции, во-2-х, в силу 1905 года.
   | Q: Могла ли бы резолюция нашей партии в 1915 году говорить о национальных войнах, примеры коих бывали в 1789–1871 гг., и указывать, что позитивного значения таких войн мы не отрицаем, если бы такие войны не признавались возможными и теперь?
   | A: Ясно, что не могла бы.
   | Q: Спрашивается: из того, что передовой европейский (и американский) капитализм вступил в новую эпоху империализма, вытекает ли, что войны теперь возможны лишь империалистские?
   | A: Это было бы нелепым утверждением, неумением отличить данное конкретное явление от всей суммы разнообразных возможных явлений эпохи.
   | Q: О чем идет речь, когда говорят, что формы национального государства стали оковами и т. д.?
   | A: О передовых капиталистических странах, Германии, Франции, Англии прежде всего, участие которых в данной войне сделало ее в первую голову империалистской войной.
   | Q: Чем доказывается, что рабочие деньги неосуществимы при товарном производстве?
   | A: Экономическим анализом.
   | Q: Как же совмещается капитализм с демократией?
   | A: Посредством косвенного проведения в жизнь всевластия капитала!
   | Q: Интересующий нас сейчас вопрос стоит так: соответствует ли требование разоружения революционному направлению среди швейцарских социал-демократов?
   | A: Очевидно, нет.
   | Q: Что противопоставляется политике защиты отечества и гражданского мира?
   | A: Революционная борьба против войны, «революционные массовые выступления», как они были признаны резолюцией партийного съезда в Аарау в 1915 году.
   | Q: В чем вина союза молодежи и Платтена?
   | A: Только в том, что они искренние сторонники Циммервальда, искренние циммервальдисты, а не карьеристы.
   | Q: Как же найти «действительную сущность» войны, как определить ее?
   | A: Война есть продолжение политики.

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie32._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 32. Май – июль 1917
 | Text size: 1.91 MiB
 | Question candidates: 59
 | Questions:
   | Q: Если мы согласны с Милюковым и Терещенко, что договоры опубликовать нельзя, то что отсюда следует?
   | A: Если договоры опубликовать нельзя, то надо помогать министрам-капиталистам продолжать войну.
   | Q: В чем состоит возражение народнических и меньшевистских редакторов «Известий»?
   | A: Только в том, что при нашем взгляде приходится будто бы «воевать до тех пор, пока Германия не превратится в герцогство Бранденбургское… Россия – в великое княжество Московское»!!
   | Q: Что говорят все резолюции нашей партии, все статьи нашего органа, наша газета «Правда»?
   | A: Мы говорим, что земля должна перейти вся без исключения в собственность всего народа.
   | Q: Требует ли наш ЦК лишнего, чрезмерного, желая руководить питерскими газетами?
   | A: Нет.
   | Q: А я вас спрашиваю, есть ли такая страна в Европе, буржуазная, демократическая, республиканская, где бы существовало что-нибудь подобное этим Советам?
   | A: Вы должны ответить, что нет.
   | Q: Как же практически представляем мы себе выход из этой войны?
   | A: Мы говорим: выход из этой войны только в революции.
   | Q: С другой стороны, чем же отличается понятие «диктатуры пролетариата» от сламывания сопротивления капиталистов?
   | A: Ровно ничем.
   | Q: В чем состоит смысл и значение диктатуры пролетариата?
   | A: Именно в сламывании сопротивления капиталистов!
   | Q: Но если бы Вильгельма заменили немецкие Гучковы и Милюковы, т. е. представители класса немецких капиталистов, то разве от этого мог бы измениться захватный характер войны со стороны Германии?
   | A: Ясно, что нет.
   | Q: Мы спрашиваем себя: если говорить, что земля перейдет к народу, то же ли это самое, что сказать, что земля перейдет к трудящимся?
   | A: И мы даем ответ: нет, это не то же самое!

Book Lenin_ulyanov_V._Polnoesobranie36._Polnoe_Sobranie_Sochineni.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 36. Март – июль 1918
 | Text size: 2.83 MiB
 | Question candidates: 59
 | Questions:
   | Q: Я спрошу: а теперь можем ли мы идти в наступление победным шествием на международный империализм?
   | A: Не можем, и все это знают.
   | Q: Спрашивается, можно ли признать чрезмерным или непосильным для Советской республики расход пятидесяти или ста миллионов рублей в год на переорганизацию народного труда по последнему слову науки и техники?
   | A: Конечно, нет.
   | Q: Но если есть колеблющиеся люди, сбитые с толку, с мелкобуржуазным настроением, которых испугала единоличная власть, которые впадают в истерику и не идут с нами, то почему?
   | A: Потому ли, что есть правое крыло, потому ли, что впали в истерику, особенно левые эсеры, тут полная каша, которую никто не разберет, – и чтобы не вести бесполезных споров, мы говорим: берите коренной вопрос и конкретно к нему подходите.
   | Q: От кого независимо правительство Гегечкори?
   | A: От Советской республики оно независимо, но от немецкого империализма оно немножечко зависимо, и это естественно.
   | Q: Чем вызван этот поворот к варварству в целом ряде европейских стран, в большинстве их?
   | A: Мы все знаем, что вызвано это империалистической войной, войной, которая уже четыре года терзает человечество, которая стоит народам уже больше, значительно больше десяти миллионов молодых жизней, войной, которая вызвана корыстными капиталистами, войной, которая ведется из-за того, кто, какой величайший хищник, английский или немецкий, будет господствовать над миром, приобретать колонии, душить малые народы.
   | Q: Отдельные рабочие говорят, почему вы запрещаете подвоз хлеба отдельным рабочим, когда они везут его для своей семьи?
   | A: Ответ на это простой: подумайте, что бы вышло, если бы тысячи пудов, необходимые для данной местности, для данной фабрики, для данного района, для данного квартала, привозились тысячами людей.
   | Q: Меня здесь спрашивают: а почему не введена монополия на другие продукты промышленности, столь же необходимые, как и хлеб?
   | A: На это я отвечаю: к этому все меры Советская власть принимает.
   | Q: Чтобы показать конкретно, я возьму пример: два человека идут, на них нападают десять человек, один борется, другой бежит – это предательство; но если две армии по сто тысяч и против них пять армий; одну армию окружили двести тысяч, другая должна идти на помощь, но знает, что триста тысяч расположены так, что там ловушка: можно ли идти на помощь?
   | A: Нет, нельзя.
   | Q: Но я вам скажу, что если партия эсеров знает прекрасно, что мы уступаем насилию, нами же разоблаченному полностью, что мы делаем это сознательно, открыто говоря, что мы сейчас не можем сражаться, но уступаем, – история знает ряд позорнейших договоров и ряд войн, – когда люди в ответ на это преподносят слово «приказчики», то эта резкость их разоблачает, когда они уверяют, что снимают ответственность, что они делают, – разве это не лицемерие, когда люди снимают ответственность, а продолжают быть в правительстве?
   | A: Я утверждаю, что, когда они говорят, что снимают ответственность, – нет, они ее не снимают, и напрасно они думают, что это волостной сход.

Book VILenin_V_PSS05.fb2
 | Title: Полное собрание сочинений. Том 5. Май – декабрь 1901
 | Text size: 2.25 MiB
 | Question candidates: 44
 | Questions:
   | Q: В самом деле, к чему сводится «очевидность» пресловутого «закона убывающего плодородия почвы»?
   | A: К тому, что если бы последующие приложения труда и капитала к земле давали не уменьшающееся, а одинаковое количество продукта, то тогда незачем было бы вообще расширять запашки, тогда добавочное количество хлеба можно было бы производить на прежнем количестве земли, как бы мало это количество ни было, тогда «земледелие всего земного шара можно бы было уместить на одной десятине».
   | Q: Что произошло между 12-м и 28-м августа?
   | A: Произошло то, что появился циркуляр г. Сипягипа от 17-го августа о борьбе с голодающими.
   | Q: Но что означает эта «гибель» предприятий в капиталистическом обществе?
   | A: Это означает, что слабые капиталисты, капиталисты «второй величины», вытесняются более солидными миллионерами.

Book VILenin_V_PSS_28.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 28
 | Text size: 1.25 MiB
 | Question candidates: 18
 | Questions:
   | Q: Какова же задача социал-демократии?
   | A: Не быть «пассивной».

Book VILenin_V_PSS_29.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 29
 | Text size: 1.31 MiB
 | Question candidates: 51
 | Questions:
   | Q: Представление ближе к реальности, чем мышление?
   | A: И да и нет.
   | Q: Чем отличается диалектический переход от недиалектического?
   | A: Скачком.
   | Q: В самом деле, что ставила в упрек математическим или физико-химическим наукам новая философия?
   | A: Что они - произвольный и утилитарный символизм, созданный для практических надобностей нашего ума, нашего разума, каковые суть способности действия, но не способности познания.
   | Q: Умно ли моему телу дрожать от холода, умно ли моей груди чувствовать стеснение в удушающем газе?
   | A: Глупо.
   | Q: Не математика ли сильнее всех других наук склоняет в наши дни некоторые умы к прагматизму, к той софистике прагматизма, каковой является научный агностицизм?
   | A: Действительно, именно в математике мы чувствуем себя наиболее далекими от конкретного и реального, наиболее близкими к произвольной игре формулами и символами, такой абстрактной, что она кажется пустой...

Book VILenin_V_PSS_33.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 33
 | Text size: 0.73 MiB
 | Question candidates: 15
 | Questions:
   | Q: Какой же класс надо подавлять пролетариату?
   | A: Конечно, только эксплуататорский класс, т. е. буржуазию.
   | Q: Почему антиавторитаристы не ограничиваются тем, чтобы кричать против политического авторитета, против государства?
   | A: Все социалисты согласны в том, что государство, а вместе с ним и политический авторитет исчезнут вследствие будущей социальной революции, то есть что общественные функции потеряют свой политический характер и превратятся в простые административные функции, наблюдающие за социальными интересами.
   | Q: Хотите ли знать, милостивые государи, как эта диктатура выглядит?
   | A: Посмотрите на Парижскую Коммуну.
   | Q: И чем восторгается Маркс в Парижской Коммуне?
   | A: Гибкость, историческая инициатива, способность самопожертвования у этих парижан (там же).

Book VILenin_V_PSS_43.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 43
 | Text size: 0.92 MiB
 | Question candidates: 102
 | Questions:
   | Q: Сейчас у нас есть борьба классов?
   | A: Самая бешеная!
   | Q: Можем ли мы теперь достать товары?
   | A: Теперь сможем, потому что наше экономическое положение в международном масштабе улучшилось в громадной степени.
   | Q: Что есть материальная опора для связи между промышленностью и земледелием?
   | A: Это есть транспорт железнодорожных и водных путей.
   | Q: Если в стране с преобладанием крестьянского населения происходит рабочая революция, и фабрики, заводы и железные дороги переходят в руки рабочего класса, то в чем должна состоять сущность экономических отношений между рабочим классом и крестьянством?
   | A: Очевидно, в том, что рабочие, производя на фабриках и заводах, им отныне принадлежащих, все необходимые для страны, а значит и для крестьянства, как большинства населения, продукты, перевозят их на своих железных дорогах, на своих речных судах, доставляя их крестьянству, получая от него все излишки из сельскохозяйственных продуктов.
   | Q: Теперь, почему на крестьянское хозяйство обращается больше всего внимания?
   | A: Потому, что только оттуда мы можем получить необходимые нам продовольствие и топливо.
   | Q: Но страшен ли этот капитализм нам, если мы имеем в руках фабрики, заводы, транспорт и заграничную торговлю?
   | A: И вот я говорил тогда, буду повторять теперь и считаю, что это неопровержимо, что этот капитализм нам не страшен.
   | Q: Что такое концессия с точки зрения экономических отношений?
   | A: Это есть государственный капитализм.
   | Q: Что нам всего важнее в концессиях?
   | A: Конечно, увеличение количества продуктов.
   | Q: Что представляла государственная власть?
   | A: Комитет по делам командующего имущего класса - это была государственная власть.
   | Q: Спрашивается, какие же элементы преобладают?
   | A: Ясное дело, что в мелкокрестьянской стране преобладает, и не может не преобладать, мелкобуржуазная стихия: большинство, и громадное большинство, земледельцев - мелкие товарные производители.
   | Q: Что такое концессии при советской системе, с точки зрения общественно-экономических укладов и их соотношения?
   | A: Это - договор, блок, союз Советской, т. е. пролетарской, государственной власти с государственным капитализмом против мелкособственнической (патриархальной и мелкобуржуазной) стихии.
   | Q: Каковы экономические корни бюрократизма?
   | A: Главным образом эти корни двоякие: с одной стороны, развитая буржуазия именно против революционного движения рабочих (частью и крестьян) нуждается в бюрократическом аппарате, в первую голову военном, затем судейском и т. д. Этого у нас нет.
   | Q: Почему была необходима замена разверстки продналогом?
   | A: Потому, что разверстка оказалась непомерно тяжела и неудобна для крестьян, а неурожай 1920 года еще больше усилил крестьянскую нужду и разорение.
   | Q: Правильно ли поступает Советская власть, которая прогнала русских помещиков и капиталистов, а теперь приглашает заграничных?
   | A: Правильно, ибо, если рабочая революция в других странах замедлилась, то нам приходится идти на некоторые жертвы, лишь бы добиться быстрого, даже немедленного улучшения положения рабочих и крестьян.
   | Q: Каким образом диктатура пролетариата при громадном преобладании крестьянского населения держалась и упрочилась?
   | A: Главной причиной, главным двигателем и главным определителем нашего соглашения была гражданская война.
   | Q: Было много фабрик, имеющих возможность снабжаться в достаточной мере рабочей силой, имеющих возможность снабжаться сырьем; почему же работа этих фабрик была прервана?
   | A: Потому, что у нас не нашлось достаточного продовольственного и топливного фонда.
   | Q: Почему же мы должны были делать уступку, и почему крайне опасно, чтобы не стали ее рассматривать шире, чем нужно?
   | A: Именно потому, что мы только временными условиями и затруднениями в продовольственном и топливном отношениях были вынуждены вступить на этот путь.
   | Q: Когда мы говорим: нужно отношение к крестьянству поставить не на почву разверстки, а на почву налога, - что же является главным экономическим определителем этой политики?
   | A: То, что при разверстке крестьянские мелкие хозяйства не имеют правильной экономической базы и на многие годы осуждены оставаться мертвыми, мелкое хозяйство существовать и развиваться не может, ибо у мелкого хозяина пропадает интерес к упрочению и развитию своей деятельности и к увеличению количества продуктов, вследствие чего мы оказываемся без экономической базы.
   | Q: В чем состояла суть зубатовщины?
   | A: В том, что мелкими экономическими уступками угнетенным классам поддерживали класс угнетателей.
   | Q: Что это значит - руководить крестьянством?
   | A: Это значит, во-первых, вести линию на уничтожение классов, а не на мелкого производителя.
   | Q: Если беспартийный крестьянин, в очень многих случаях сам уже выставивший требование замены разверстки налогом, получая в этом стимул развития своего хозяйства на данной экономической основе, если он до весенней кампании имеет заявление со стороны государственной власти, что эта мера решена и будет проводиться, - идет ли это вразрез с общей политикой посевной кампании?
   | A: Нет, не идет, а это есть мера, которая вносит элемент поощрения.
   | Q: Если же обстоятельства вызовут коренные разногласия, можно ли запретить вынесение их на суд всей партии?
   | A: Нельзя!
   | Q: Если лозунг кронштадтских событий есть уклон немножко влево - Советская власть с анархистами, порожденными бедствиями, войной, демобилизацией армии, - то почему Милюков за нее?
   | A: Потому, что он знает, что уклон может быть либо в сторону пролетарской диктатуры, либо в сторону капиталистов.
   | Q: И я, отвечая на это, говорил: присмотритесь внимательно, что мы наблюдаем в России, с точки зрения действительных экономических отношений?
   | A: Мы наблюдаем по меньшей мере пять различных систем или укладов, или экономических порядков, и, считая снизу доверху, они оказываются следующими: первое - патриархальное хозяйство, это когда крестьянское хозяйство работает только на себя или если находится в состоянии кочевом или полукочевом, а таких у нас сколько угодно; второе - мелкое товарное хозяйство, когда оно сбывает продукты на рынок; третье - капиталистическое, - это появление капиталистов, небольшого частнохозяйственного капитала; четвертое - государственный капитализм, и пятое - социализм.

Book VILenin_V_PSS_44.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 44
 | Text size: 1.12 MiB
 | Question candidates: 74
 | Questions:
   | Q: Что отличает нас от анархистов в смысле принципов?
   | A: Принципы коммунизма заключаются в установлении диктатуры пролетариата и в применении государственного принуждения в переходный период.
   | Q: Что значит современная крупная промышленность?
   | A: Это значит электрификация всей России.
   | Q: Каковы были главнейшие проявления, пережитки, остатки крепостничества в России к 1917 году?
   | A: Монархия, сословность, землевладение и землепользование, положение женщины, религия, угнетение национальностей.
   | Q: Должно ли внимание партии сейчас быть направлено исключительно на конкретные отдельные вопросы этой экономической политики, или это внимание должно быть останавливаемо, по крайней мере время от времени, на оценке общих условий этой политики и на соответствии партийного сознания, партийного интереса и партийного внимания к этим общим условиям?
   | A: Я думаю, что в настоящее время положение именно таково, что наша новая экономическая политика не является еще достаточно определившейся для широких кругов партии и что без ясного представления об ошибочности предыдущей экономической политики мы не могли бы успешно выполнить свою работу по созданию основ и по окончательному определению направления нашей новой экономической политики.
   | Q: Какова же была судьба декрета о монополизации частных объявлений, изданного в первые недели существования Советской власти?
   | A: Судьба его была такова, что он скоро был сметен совершенно.
   | Q: Если мы сейчас переживаем переход к государственному капитализму, то спрашивается, надо ли добиваться того, чтобы приемы деятельности, соответствовавшие предыдущей экономической политике, нам теперь не мешали?
   | A: Само собой разумеется, - и наш опыт нам это показал, - нам этого надо добиться.
   | Q: Верно ли, что мы весной 1921 г. говорили о товарообмене?
   | A: Конечно, верно, вы все это знаете.
   | Q: Верно ли, что товарообмен, как система, оказался несоответствующим действительности, которая преподнесла нам вместо товарообмена денежное обращение, куплю-продажу за деньги?
   | A: Это тоже несомненно, это показывают факты.
   | Q: Речь тов. Семкова - есть ли это историческое явление или нет?
   | A: Я утверждаю, что это есть тоже историческое явление.
   | Q: Чем диктуется переход на коммерческие начала?
   | A: Окружающей обстановкой, настоящими условиями.
   | Q: Откуда следует, что «великая, победоносная, мировая» революция может и должна применять только революционные приемы?
   | A: Ниоткуда этого не следует.
   | Q: Почему мы смогли применить правильно брестское отступление?
   | A: Потому, что мы так далеко зашли вперед, что нам было где отступать.
   | Q: Но мыслима ли, однако, такая вещь вообще, чтобы социалистическая республика существовала в капиталистическом окружении?
   | A: Это казалось немыслимым ни в политическом, ни в военном отношении.

Book VILenin_V_PSS_45.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 45
 | Text size: 1.2 MiB
 | Question candidates: 58
 | Questions:
   | Q: Что такое наши заседания и комиссии?
   | A: Это очень часто игра.
   | Q: У нас со времен войны на фабрики и на заводы пошли люди вовсе не пролетарские, а пошли с тем, чтобы спрятаться от войны, а разве у нас сейчас общественные и экономические условия таковы, что на фабрики и заводы идут настоящие пролетарии?
   | A: Это неверно.
   | Q: В 1917 г. в чем был весь гвоздь?
   | A: В выходе из войны, чего требовал весь народ, и это покрывало все.
   | Q: Как может быть такая вещь, что капитализм и коммунизм противоположны, а плюсом являются разные обстоятельства с обеих противоположных точек зрения?
   | A: Это возможно, ибо переход к коммунизму возможен и через государственный капитализм, если власть в государстве в руках рабочего класса.
   | Q: Не может ли быть, что мы идем назад к чему-то вроде «феодальной диктатуры»?
   | A: Никак не может быть, ибо мы медленно, с перерывами, с шагами назад от времени до времени, поднимаемся по линии государственного капитализма.
   | Q: Вопрос, который я тогда ставил себе, - это было в специальной полемике, не относящейся к нынешнему вопросу, - был: как мы относимся к государственному капитализму?
   | A: И я ответил себе: государственный капитализм, хотя он и не является социалистической формой, был бы для нас и для России формой более благоприятной, чем теперешняя.
   | Q: Это было в первый и, надеюсь, в последний раз в истории Советской России, когда большие массы крестьянства, не сознательно, а инстинктивно, по настроению были против нас. Чем было вызвано это своеобразное, и для нас, разумеется, очень неприятное, положение?
   | A: Причина была та, что мы в своем экономическом наступлении слишком далеко продвинулись вперед, что мы не обеспечили себе достаточной базы, что массы почувствовали то, чего мы тогда еще не умели сознательно формулировать, но что и мы вскоре, через несколько недель, признали, а именно: что непосредственный переход к чисто социалистическим формам, к чисто социалистическому распределению превышает наши наличные силы и что если мы окажемся не в состоянии произвести отступление так, чтобы ограничиться более легкими задачами, то нам угрожает гибель.
   | Q: Но тут является вопрос, можно ли выделить эти наркоматы полностью, и второй вопрос, приняли ли мы с достаточной заботливостью меры, чтобы действительно защитить инородцев от истинно русского держиморды?
   | A: Я думаю, что мы этих мер не приняли, хотя могли и должны были принять.
   | Q: В чем состоит фантастичность планов старых кооператоров, начиная с Роберта Оуэна?
   | A: В том, что они мечтали о мирном преобразовании социализмом современного общества без учета такого основного вопроса, как вопрос о классовой борьбе, о завоевании политической власти рабочим классом, о свержении господства класса эксплуататоров.
   | Q: Другое сомнение: удобно ли соединять деятельность учебную с деятельностью должностной?
   | A: Мне кажется, не только удобно, но и должно.
   | Q: Какая же тактика предписывается таким положением дел для нашей страны?
   | A: Очевидно, следующая: мы должны проявить в величайшей степени осторожность для сохранения нашей рабочей власти, для удержания под ее авторитетом и под ее руководством нашего мелкого и мельчайшего крестьянства.
   | Q: Чем объясняется то, что в Наркоминделе лучший состав служащих?
   | A: Тем, что там, во-первых, не могли остаться в сколько-нибудь заметной доле дипломаты старой марки, во-вторых, тем, что мы подбирали там заново товарищей, подбирали их исключительно по новым меркам, по соответствию новым задачам, в-третьих, тем, что там, в Наркоминделе, нет того обилия служащих с бора да с сосенки, в сущности, целиком повторяющих старые качества чиновников, как в других наркоматах, и, в-четвертых, тем, что Наркоминдел работает под непосредственным руководством нашего ЦК Это, собственно говоря, единственный из наших наркоматов, который обновлен у нас полностью, который работает действительно на рабоче-крестьянскую власть и в ее духе, а не только считается работающим так, на самом деле работая в массе против нее или не в ее духе.
   | Q: Теперь, какие условия возникают перед нами для того, чтобы получить из РКИ такой же действительно обновленный аппарат?
   | A: Первое условие - добросовестность будет обеспечена вполне выбором; второе условие - высокие качества работников в смысле их преданности делу и способности; третье условие - их близость к высшему партийному учреждению и равноправность с теми, кто руководит нашей партией, а через нее и всем нашим госаппаратом.
   | Q: А вот мы год пережили, государство в наших руках, - а в новой экономической политике оно в этот год действовало по-нашему?
   | A: Нет.

Book VILenin_V_PSS_46.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 46
 | Text size: 1.13 MiB
 | Question candidates: 27
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_47.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 47
 | Text size: 0.79 MiB
 | Question candidates: 25
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_48.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 48
 | Text size: 0.9 MiB
 | Question candidates: 41
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_49.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 49
 | Text size: 1.13 MiB
 | Question candidates: 49
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_50.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 50
 | Text size: 0.89 MiB
 | Question candidates: 15
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_51.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 51
 | Text size: 0.83 MiB
 | Question candidates: 12
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_52.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 52
 | Text size: 0.81 MiB
 | Question candidates: 12
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_53.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 53
 | Text size: 0.77 MiB
 | Question candidates: 8
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_54.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 54
 | Text size: 1.35 MiB
 | Question candidates: 11
 | Questions:

Book VILenin_V_PSS_55.fb2
 | Title: Ленин ПСС издание 5 том 55
 | Text size: 1.02 MiB
 | Question candidates: 36
 | Questions:
